\documentclass[Calculus1/exercícios_de_cálculo.tex]{subfiles}
\begin{document}
\section{Reta
  Tangente,
  Derivada,
  Derivada
  de
  Algumas
  fun\c
  cões,
  Regra
  da
  Cadeia}
\subsection[Derivadas de Ordem Superior]{Derivadas de Ordem Superior}
\subsubsection{Exercício 1.}
Encontre uma forma de expressar as derivadas de ordem qualquer das funções $\cos
	(x)$ e 1/x.

\begin{proof*}
	Nosso objetivo é obter fórmulas gerais para a n-ésima derivada de $\cos(x
		) \text{ e }\frac{1}{x}$. Para isso, vamos levar em conta o processo realizado
	com relação ao seno. A natureza cíclica de ambas as funções
	sinaliza a ligação entre as derivadas. Com efeito,

	\[
		\begin{array}{ll}
			\frac{d \cos(x)}{d x} = -\sin(x)                                                                    \\
			\frac{d^{2}\cos(x)}{d x^{2}} = -\frac{d}{dx}\sin(x) = -\cos(x)                                      \\
			\frac{d^{3}\cos(x)}{d x^{3}}\cos(x) = -\frac{d^{2}}{dx^{2}}\sin(x) = -\frac{d}{dx}\cos(x) = \sin(x) \\
			\frac{d^{4}\cos(x)}{d x^{4}}\cos(x) = -\frac{d^{3}}{dx^{3}}\sin(x) = -\frac{d^{2}}{dx^{2}}\cos(x) = \frac{d}{dx}\sin(x) = \cos(x)
		\end{array}
	\]
	Com base nisso, é possível concluir que as derivadas de cosseno também
	formam um ciclo e, portanto, podemos escrever uma forma geral como:
	\[
		\frac{d^{n}\cos(x)}{d x^{n}}= \left\{
		\begin{array}{ll}
			\cos(x),  & \quad x\equiv 0\text{ mod}4 \\
			-\sin(x), & \quad x\equiv 1\text{ mod}4 \\
			-\cos(x), & \quad x\equiv 2\text{ mod}4 \\
			\sin(x),  & \quad x\equiv 3\text{ mod}4
		\end{array}
		\right.
	\]
	Agora, lidemos com a questão da inversa de x. Note que $\frac{1}{x}= x^{-1}$,
	e provemos por indução que a n-ésima derivada de x é $\frac{d^{n}}{d
			x^{n}}\frac{1}{x}= (-1)^{n}\frac{1}{x^{n+1}}$. Começando com o caso base n =
	1:
	\[
		\frac{d}{dx}\frac{1}{x}= \frac{d}{dx}x^{-1}= -x^{-2}= -\frac{1}{x^{2}}.
	\]
	Agora, suponha que seja verdade para o caso n-1, isto é,
	\[
		\frac{d^{n-1}}{d x^{n-1}}\frac{1}{x}= (-1)^{n-1}\frac{1}{x^{n}}.
	\]
	Então, temos:
	\[
		\frac{d^{n}}{d x^{n}}\frac{1}{x}= \frac{d}{dx}\biggl(\frac{d^{n-1}}{d x^{n-1}}\frac{1}{x}\biggr) =
	\]
	\[
		=\frac{d}{dx}\biggl((-1)^{n-1}\frac{1}{x^{n}}\biggr) = (-1)^{n-1}\frac{d}{dx}\frac{1}{x^{n}}= (-1)^{n-1}(-1)\frac{1}{x^{n+1}}= \frac{(-1)^{n}}{x^{n+1}}.
	\]
	Portanto, segue que
	\[
		\frac{d^{n}}{d x^{n}}\frac{1}{x}= \frac{(-1)^{n}}{x^{n+1}}.
	\]
\end{proof*}

\subsubsection{Exercício 2.}
Determine a fórmula da derivada de ordem superior de duas das funções abaixo:
\begin{align*}
	a)f(x) = e^{ax}, a\neq{0} \\
	b)h(x) = \ln(ax), a\geq1  \\
	c)i(x) = \sin(ax)
\end{align*}

\begin{proof*}
	Considere uma função f(ax) qualquer, com $a\in{X}$, $X\subseteq{\mathbb{R}}$.
	Quando derivamos a função com relação a x, obtemos, pela regra da
	cadeia:
	\[
		\frac{d}{dx}f(ax) = f^{'}(ax)\frac{d}{dx}ax = f^{'}(ax)a.
	\]
	Por indução, supondo que o caso n-1 seja verdade, isto é,
	$\frac{d^{n-1}}{d x^{n-1}}f(ax) = a^{n-1}f^{(n-1)}(ax)$, temos o caso para um n
	geral:
	\[
		\frac{d^{n}}{d x^{n}}f(ax) = \frac{d}{dx}\biggl(\frac{d^{n-1}}{d x^{n-1}}f(ax)\biggr) =
	\]
	\[
		= \frac{d}{dx}a^{n-1}f^{(n-1)}(ax) = a\cdot{a^{n-1}}f^{(n)}(ax) = a^{n}f^{(n)}(ax)
	\]

	Para $a\in{\mathbb{R}\backslash\{0\}}$, defina $f(x) = e^{x}$. Pelo processo visto
	acima, segue que:
	\[
		f^{(n)}(ax) = a^{n}f^{n}(ax) = a^{n}e^{ax}
	\]

	Por outro lado, para $a\in{\mathbb{R}_{\geq1}}$, coloque $f(x) = \ln(ax)$ e
	note que
	\[
		\frac{d^{n}}{dx^{n}}\ln(x) = \frac{d^{n-1}}{dx^{n-1}}\frac{1}{x},
	\]
	tal que
	\[
		\frac{d^{n}}{dx^{n}}\ln(ax) = a^{n}\frac{1}{a}\frac{1}{x^{n+1}}
	\]
\end{proof*}

\subsubsection{Exercício 3.}
Dada $f(x) = ax^{2}+ bx + c, a\neq{0}$, se $a > 0$, mostre que a concavidade da
parábola está virada para cima e que, caso contrário, para baixo.

\begin{proof*}
	Segundo o que foi visto nas aulas de cálculo, a concavidade de uma função
	é determinada por sua segunda derivada. Explicitamente falando, isso quer
	dizer que a concavidade será para cima se $f^{''}(x) > 0$ e para baixo caso
	contrário.

	Com base nisso, analisemos a questão com relação a f(x) do exercício.
	De fato, derivando duas vezes com respeito a x por meio da regra do tombo,
	chegamos em:
	\[
		\frac{d^{2}}{dx^{2}}f(x) = 2a.
	\]
	Como 2 é uma constante, o sinal da segunda derivada é puramente
	determinado pelo valor de a, tal que, se $a > 0$, então $2a > 0$ e, logo, $f^{''}
		(x) > 0$, o que significa que a concavidade é para cima. Analogamente, caso $a
		< 0$, segue que $2a < 0$, de modo tal que $f^{''}(x) < 0$ e a concavidade é
	para baixo. Portanto, segue o que queríamos. \qedsymbol
\end{proof*}

\subsubsection{Exercício 4.}
Com base nos itens anteriores, estude a função
\[
	f(x) = \ln(|x|), \quad x\neq{0}
\]
por completo, incluindo os limites em infinito e infinito negativo.

\begin{proof*}
	O primeiro passo é separar a função com base no módulo de x. Neste
	prisma,
	\[
		f(x) = \left\{
		\begin{array}{ll}
			\ln(x), \quad  & x > 0 \\
			\ln(-x), \quad & x < 0
		\end{array}\right.
	\]
	Comecemos pelo caso em que $x > 0$, ou seja, quando
	\[
		f(x) = \ln(x).
	\]
	Sabe-se que o logaritmo é cont'inua nesse intervalo $(0, \infty)$, ou seja,
	dado $x_{0}> 0$, temos
	\[
		\lim_{x\to{x_0}}\ln(x) = \ln(x_{0}).
	\]
	Além disso, com relação às derivadas da função, podemos
	determinar que a concavidade do gráfico da função é sempre para baixo,
	pois
	\[
		\frac{d^{2}}{dx^{2}}\ln(x) = -\frac{1}{x^{2}}< 0, \quad \forall x\neq0
	\]
	e que, com relação ao seu crescimento,
	\[
		\frac{d}{dx}\ln(x) = \frac{1}{x}> 0, \quad \forall x > 0.
	\]
	Em outras palavras, a função é estritamente crescente no intervalo de 0
	a infinito.

	Agora, precisamos estudar o caso em que $x < 0$. Neste caso, a função se torna
	\[
		f(x) = \ln(-x),\quad x < 0.
	\]
	Já que $-x\in(0, \infty)$, a função continua sendo con\t'inua no
	intervalo, tal que
	\[
		\lim_{x\to{x_0}}\ln(-x) = \ln(-x_{0}), \quad x_{0}< 0.
	\]
	Por outro lado, diferente do caso anterior, ao derivarmos a nova função, chegamos
	em:
	\[
		\frac{d}{dx}\ln(-x) = -\frac{1}{x}\cdot\frac{d}{dx}(-x) = \frac{1}{x}< 0, \quad \forall x < 0
	\]
	Com isto, concluímos que a função é decrescente para x negativo.
	Agora, analisemos a segunda derivada com respeito a x para que possamos concluir
	sobre a concavidade:
	\[
		\frac{d^{2}}{d x^{2}}ln(-x) = \frac{d}{dx}\frac{1}{x}= -\frac{1}{x^{2}}< 0, \quad \forall x < 0.
	\]
	Portanto, a função tem concavidade para baixo quando x é negativo.

	Resta procurarmos assíntotas para essa função. Comecemos pelas ass\'intotas horizontais,
	ou seja, provemos o seguinte limite:
	$$
		\lim_{x\to\infty} \ln(|x|) = \infty.
	$$
	Seja $\epsilon > 0$. Buscamos um $\delta > 0$ tal que se $x > \delta$, então $|\ln(|x|)| = \ln(|x|) > \epsilon$.
	Em outras palavras $\ln(|x|) > \epsilon$. Manipulando a expressão:
	$$
		\ln(|x|) > \epsilon \Rightarrow |x| >  e^{\epsilon}.
	$$
	Assim, tomando $\delta = e^{\epsilon}$, segue que se $x > \delta$,
	$$
		\lim_{x\to+\infty}\ln(|x|) = \infty.
	$$
	Logo, a função não possui assíntotas horizontais. Com relç\~ao às ass\'intotas
	verticais, a função inversa dela, a exponencial, nunca assume o valor zero, então é esse valor
	que será uma assíntota vertical da função. Verifiquemos se é, realmente, uma ass\'intota (ou seja, um dos
	limites é infinito) calculando o seguinte limite:
	$$
		\lim_{x\to0}\ln(|x|) = -\infty.
	$$
	A priori, seja $\epsilon > 0$ qualquer. Segue que, para o limite acontecer,
	$$
		-\epsilon > \ln(|x|) \Rightarrow e^{-\epsilon} > |x| \Rightarrow \frac{1}{e^{\epsilon}} > |x|
	$$
	Assim, basta tomar $\delta = e^{-\epsilon}$ e, dado que $|x| < \delta$, segue que:
	$$
		\ln(|x|) < ln(\delta) = ln(e^{-\epsilon}) = -\epsilon.
	$$
	Portanto, 0 é uma assíntota vertical da função.
\end{proof*}

\subsubsection{Exercício 5.}
Estenda a construção do polinômio de Taylor para os graus 3, 4 e 5. Além
disto, escolha duas funções do Exercício 2 para aplicar o conceito do polinômio
de Taylor e esboce seus gráficos.
\begin{proof*}
	Considere uma função qualquer f(x) e seja $m_n$ tal que
	\[
		f(x) = f(x_{0}) + \sum_{i=1}^{n}m_{i}(x-x_{0})^{i}.
	\]
	Vamos mostrar por indução que cada coeficiente
	$m_{i}= \frac{f^{(i)(x_0)}}{i!}$, considerando os casos bases mostrados no vídeo.
	Com efeito, suponha válido para n-1. Então,
	podemos definir uma função com cada $m_{i}= \frac{f^{(i)(x_0)}}{i!}$ da
	seguinte forma:
	\[
		\mathfrak{h}(x) = \sum_{i=0}^{n-1}\frac{f^{(i)}(x)}{i!}(x-x_{0})^{i}.
	\]
	Nessas condições, seja $p(x) = f(x_{0}) - \mathfrak{h}(x) - m_{n}(x-x_{0})
		^{n}$ tal que $p(x_{0}) = 0$. Como $\mathfrak{h}^{(n)}(x) = 0$ para todo x, segue que:
	\[
		0 = \frac{d^n p(x_0)}{dx^n} = \frac{d^n f_{x_0}}{dx^n} - \frac{d^n \mathfrak{h}(x_0)}{dx^n} - n!m_n = \frac{d^n f^{(n)}(x_0)}{dx^n} - n!m_n
	\]
	Logo,
	\[
		0 = f^{(n)}(x_0) - n!m_n \Rightarrow m_n = \frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}
	\]
	Portanto, definindo $f(x) = \mathfrak{h}(x) + m_n(x-x_0)^n$, temos:
	\[
		f(x) = \sum_{i=0}^{n}\frac{f^{(i)}(x_{0})}{i!}(x-x_{0})^{i}
	\]
	Com isso, seguem os casos desejados!
	\begin{itemize}
		\item[a)] n=3:
		      \[
			      f(x) = \sum_{i=0}^{3}\frac{f^{(i)}(x_{0})}{i!}(x-x_{0})^{i}= f(x_{0}) + f^{'}(x_{0})(x-x_{0}) + \frac{f^{(2)}(x_{0})}{2}+ \frac{f^{(3)}(x_{0})}{6}
		      \]

		\item n=4:
		      \[
			      f(x) = \sum_{i=0}^{4}\frac{f^{(i)}(x_{0})}{i!}(x-x_{0})^{i}= f(x_{0}) + f^{'}(x_{0})(x-x_{0}) + \frac{f^{(2)}(x_{0})}{2}+ \frac{f^{(3)}(x_{0})}{6}+ \frac{f^{(4)}}{24}
		      \]

		\item n=5:
		      \[
			      f(x) = \sum_{i=0}^{5}\frac{f^{(i)}(x_{0})}{i!}(x-x_{0})^{i}= f(x_{0}) + f^{'}(x_{0})(x-x_{0}) + \frac{f^{(2)}(x_{0})}{2}+ \frac{f^{(3)}(x_{0})}{6}+ + \frac{f^{(4)}}{24}+ \frac{f^{(5)}}{120}
		      \]
	\end{itemize}
	Agora, com relação aos exemplos específicos, segue que:
	\begin{itemize}
		\item $e^{ax}$
		      \[
			      e^{ax}= e^{ax_0}+ ae^{ax_0}(x-x_{0}) + \frac{a^{2}e^{ax_0}}{2}(x-x_{0})^{2} = e^{ax_0}(1 + a(x-x_0) + \frac{a^2}{2}(x-x_0)^2 + \frac{a^3}{6}(x-x_0)^3) =
		      \]
		      De fato,
		      $$
			      e^{ax_0}(1 + a(x-x_0) + \frac{a^2}{2}(x-x_0)^2 + \frac{a^3}{6}(x-x_0)^3) \approxeq e^{ax_0}e^{a(x-x_0)} = e^{ax_0 + ax - ax_0} = e^{ax}.
		      $$
		      Comparemos os dois gráficos, tomando a = 2 e $x_{0}= 2$ como exemplos,
		      para ilustrar a comparação entre a função original e a aproxima\c
		      cão:

		      \begin{tikzpicture}
			      \begin{axis}
				      \addplot[ domain = 0:10, smooth,] {exp(2*x)}; \legend{ Gráfico de {$e^{ax}, a = 2$} }
			      \end{axis}
		      \end{tikzpicture}
		      \begin{tikzpicture}
			      \begin{axis}
				      \addplot[ domain = 0:100, smooth, ]
				      {exp(4) + 2*exp(4)*(x-2) + 4/2*exp(4)*(x-2)^2}; \legend{ Gráfico da aproximação {$a=x_{0}=2$} }
			      \end{axis}
		      \end{tikzpicture}

		\item $\sin(ax)$
		      \[
			      \sin(ax) = \sin(ax_{0}) + a\cos(ax_{0})(x-x_{0}) - \frac{a^{2}\sin(ax_{0})}{2}(x-x_{0})^{2}.
		      \]
		      Vejamos, novamente, como o gráfico de ambas as funções se comportam,
		      tomando $x_{0}= \frac{\pi}{4}, a = 3$:
		      \begin{tikzpicture}
			      \begin{axis}[]
				      \addplot[ domain = 0:2*pi, smooth, ] {sin(3*x)}; \legend{ Gráfico de {$\sin^{ax}, a = 3$} }
			      \end{axis}
		      \end{tikzpicture}
		      \begin{tikzpicture}
			      \begin{axis}
				      \addplot[ domain = 0:2*pi, smooth, ]
				      {sin(3/4*pi) + 3*cos(3/4*pi)*(x-pi/4) - 9/2*sin(3/4*pi)*(x-pi/4)^2}; \legend{ Gráfico da aproximação {$a=3, x_{0}=\frac{\pi}{4}$} }
			      \end{axis}
		      \end{tikzpicture}
	\end{itemize}
	\qedsymbol
\end{proof*}

\subsection{Taxas de Variação.}
\subsubsection{Exercício 1.}
Com a aplicação da segunda lei de Newton, diga se o movimento da partícula
dada por
\[
	s(t) = (t^{2}+ e)ln(t), \quad t>0, \quad s(0) = 0
\]
é elástico.
\begin{proof*}
	Para determinar se um movimento elástico, é necessário analisar sua segunda
	derivada. De forma explícita, uma função de tempo x(t) descrevendo uma part\'icula
	será elástica se
	\[
		\ddot{x}(t) = -kx(t), \quad k\in\mathbb{R},
	\]
	em que $\ddot{x}(t)$ denota a segunda derivada de x com respeito a t, ou seja,
	sua aceleração com o tempo. Vamos aplicar esta ideia à função fornecida:
	\[
		a(t) = \frac{d^{2}}{dx^{2}}s(t) = 2\ln (t) -1 - \frac{e}{t^{2}}+ 4 \neq -kx(t)
	\]
	Portanto, o movimento não é elástico, pois não há k que a faça
	satisfazer a equação elástica. \qedsymbol
\end{proof*}

\subsection{Máximos e Mínimos.}
\subsubsection{Exercício 1.}
Faça um estudo completo do comportamento das funções abaixo, justificando
cada passagem e esboçando o gráfico:
\begin{equation*}
	y = \frac{x}{x+1}, \quad g(x) = xe^{-3x}, \quad f(x) = 2x + 1 + e^{-x}
\end{equation*}
\begin{proof*}
	Começando pela y, vamos observar as derivadas:
	\[
		\frac{dy}{dx}= \frac{x+1 - x}{(x+1)^{2}}= \frac{1}{(x+1)^{2}}> 0, \quad\forall x\in\mathbb{R},
	\]
	tal que a função é estritamente crescente e nunca atinge um máximo. Além
	disso, analisando sua segunda derivada, temos
	\[
		y^{''}= \frac{-2}{(x+1)^{3}}.
	\]
	Neste caso, é preciso ter um pouco mais de cuidado, pois, para $x > -1, (x+1)
		^{3} > 0$, tal que
	\[
		y^{''}< 0.
	\]
	No entanto, para $x < -1, (x + 1)^{3} < 0$ e
	\[
		y^{''}> 0.
	\]
	Em outras palavras, a função tem uma concavidade para cima quando x é
	menor que 1 e para baixo caso contrário.

	Agora, com relação à g(x), obtemos o seguinte:
	\[
		\frac{d g(x)}{dx}= -3xe^{-3x}+ e^{-3x}= e^{-3x}(-3x + 1).
	\]
	Como a exponencial é sempre positiva, o termo que determina se a derivada
	será positiva ou não é o -3x + 1. Com efeito, analisando ele, temos:
	\[
		-3x + 1 > 0 \Rightarrow x < \frac{1}{3}, \quad -3x + 1 < 0 \Rightarrow x > \frac{1}{3}.
	\]
	Disto, concluímos que a função g é estritamente crescente para x
	menor que $\frac{1}{3}$ e estritamente decrescente para x maior que
	$\frac{1}{3}$. Ademais, no ponto $x = \frac{1}{3}$, ela tem um ponto de máximo
	local, pois sua derivada é zero e ela começa a diminuir à direita do ponto
	(afinal, $x > \frac{1}{3}$ faz com que a função decresça).
	Por fim, analisando a segunda derivada,
	\[
		g^{''}(x) = -3e^{-3x}(-3x + 1) -3e^{-3x}= -3e^{-3x}(-3x + 1) = -3g^{'}(x).
	\]
	Com isto, podemos aplicar o estudo de sinal da primeira derivada para descobrir
	que ela terá concavidade para baixo quando x for menor que $\frac{1}{3}$,
	pois $g^{'}(x) > 0$, mas multiplicar por -3 a torna negativa, e será concavidade
	para cima quando x for maior que $\frac{1}{3}$, visto que $g^{'}(x) < 0$, mas $-
		3g^{'}(x) > 0$ neste caso.

	Finalmente, analisemos a f:
	\[
		f^{'}(x) = 2 - e^{-x}.
	\]
	Neste caso, $f^{'}(x) > 0$ se $2 > e^{-x}$, ou seja, se $-\ln(2) < x$. Analogamente,
	$f^{'}(x) < 0$ se $-ln(2) > x$. Isto significa que quando $-\ln(2) < x$, a fun\c
	cão será estritamente crescente, mas será estritamente decrescente
	quando $-\ln(2) > x.$ No ponto $-\ln(2) = x,$ a função possui um ponto de
	inflexão que será um mínimo local, visto que a exponencial começará
	a crescer e dominar a função, pois em $x > -\ln(2)$, ou seja, à direito do ponto de
	anulamento, a função é crescente. Com relação à segunda derivada,
	temos:
	\[
		f^{''}(x) = e^{-x},
	\]
	uma função que é positiva para todo número x. Em outras palavras, ela
	tem uma concavidade para cima para todo x.

	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[]
			\addplot[ domain = 0:10, smooth, ] {x/(x+1)}; \legend{ Gráfico de y}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[]
			\addplot[ domain = 0:10, smooth, ] {x*exp(-3*x)}; \legend{ Gráfico de g(x)}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}

	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[]
			\addplot[ domain = -90:90, smooth, ] {2*x + 1 + exp(-x)}; \legend{ Gráfico de f(x) }
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{proof*}
\end{document}
