\documentclass[./probability_notes.tex]{subfiles}
\begin{document}
\section{Aula 07 - 17/10/2023}
\subsection{Motivações}
\begin{itemize}
  \item Trabalhando com Esperança;
  \item Introdução à Variância.
\end{itemize}
\subsection{Esperança}
Antes de mais nada, afirmamos mais uma propriedade das esperanças
\begin{lemma*}
  Sejam X e Y variáveis aleatórias independentes cujos valores esperados existam. Então, 
  \[
    \mathbb{E}(XY) = \mathbb{E}(X)\mathbb{E}(Y).
  \]
\end{lemma*}
\begin{proof*}
  Vamos provar o caso discreto. Sejam X, Y variáveis aleatórias independentes cujas esperanças são \(\mathbb{E}(X), \mathbb{E}(Y)\). Como elas são independentes,
  \(\mathbb{P}(X)\mathbb{P}(Y) = \mathbb{P}(X\cap Y)\), o que equivale a \(\mathbb{P}(X\setminus{Y}) = \mathbb{P}(X)\). Por definição, 
  \[
    \mathbb{E}(XY) = \sum\limits_{\omega \in \Omega }^{}(XY)(\omega )\mathbb{P}(\omega ) = \sum\limits_{\omega \in \Omega }^{}X(\omega)Y(\omega )\mathbb{P}(\omega )
  \]
  Utilizando o lema para expressá-la como a função de distribuição, sejam \(x_{i}, i=1, 2, \cdots\) os valores
  com probabilidades \(\mathbb{P}[X = x_{i}]\) e \(y_{j}, j=1, 2, \cdots\) a mesma coisa com \(\mathbb{P}[Y=y_{j}]\) no lugar. Assim, 
  \[
    \mathbb{E}(XY) = \sum\limits_{i=1}^{\infty}\sum\limits_{j=1}^{\infty}x_{i}y_{j}\mathbb{P}[X=x_{i}\cap Y=y_{j}] = \sum\limits_{i=1}^{\infty}\sum\limits_{j=1}^{\infty}x_{i}y_{j}\mathbb{P}[X=x_{i}]\mathbb{P}[Y=y_{j}] = \sum\limits_{i=1}^{\infty}x_{i}\mathbb{P}[X=x_{i}]\sum\limits_{j=1}^{\infty}y_{j}\mathbb{P}[Y=y_{j}]
  \]
  Note que, utilizando o lema novamente, as expressões das esperanças de X e Y são exatamente 
  \[
    \sum\limits_{i=1}^{\infty}x_{i}\mathbb{P}[X=x_{i}]\quad\text{e}\quad \sum\limits_{j=1}^{\infty}y_{j}\mathbb{P}[Y=y_{j}],
  \]
  ou seja, obtivemos que, portanto,
  \[
    \mathbb{E}(XY) = \mathbb{E}(X)\mathbb{E}(Y).\text{\qedsymbol}
  \]

\end{proof*}
\begin{example}
  Considere a variável aleatória X que denota o tempo, em minutos, para o processamento de um produto. A função de probabilidade de X é 
  \begin{center}
    \begin{table}[h!]
      \centering
      \begin{tabular}{| c | c c c c c c |}
        \hline 
        \(x_{i}\) & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7\\
        \hline
        \(\mathbb{P}(X = x_{i})\) & 0.1 & 0.1 & 0.3 & 0.2 & 0.2 & 0.1\\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{table}
  \end{center}
  \begin{itemize}
    \item[a)] Calcule o valor de \(\mathbb{E}(X).\)
    \item[b)] Calcule o valor de \(\mathbb{E}(2 + X)\)
  \end{itemize}

  a) Utilizando a fórmula para esperança discreta, temos 
  \[
    \mathbb{E}(X) = 2\times 0.1 + 3\times 0.1 + 4\times 0.3 + 5\times 0.2 + 6\times 0.2 + 7\times 0.1 = 0.2 + 0.3 + 1.2 + 1.0 + 1.2 + 0.7 = 4.6
  \]

  b) Como a esperança age de maneira linear, \(\mathbb{E}(2 + X) = 2 + \mathbb{E}(X).\) Calculamos \(\mathbb{E}(X)\) no item (a), tal que 
  \[
    \mathbb{E}(2+x) = 2 + 4.6 = 6.6
  \]
\end{example}
\begin{example}
  A demanda diária de um supermercado (em centenas de quilos) pode ser descrita pela variável aleatória X com função densidade 
  \[
    f(x) = \left\{\begin{array}{ll}
        \frac{2x}{3},\quad 0\leq x <1,\\
        \frac{-x}{3} + 1,\quad 1\leq x <3\\
        0,\quad \text{caso contrário}.
    \end{array}\right.
  \]
  Calcule \(\mathbb{E}(X).\)

  Utilizando a fórmula para a esperança contínua, 
  \[
    \mathbb{E}(X) = \int_{0}^{1}\frac{2x}{3}xdx + \int_{1}^{3}\biggl(\frac{-x}{3} + 1\biggr)xdx = \frac{2}{9} + \frac{10}{9} = \frac{12}{9} = \frac{4}{3} 
  \]
\end{example}
\begin{example}
  Uma máquina corta arames conforme um comprimento específico dado. Em virtude de certas imprecisões do mecanismo de corte, o comprimento
  do arame cortado (em polegadas), X, pode ser considerado como uma variável aleatória uniformemente distribuída sobre \([11.5, 12.5].\) O
  comprimento especificado é 12 polegadas.
  \begin{itemize}
    \item Se \(11.7\leq X < 12.2\), pode-se vender com um lucro de US\$0.25;
    \item Se \(X\geq 12.2\), corta-se e vende-se com um lucro de US\$0.10;
    \item Se \(X < 11.7\), o arame é refugado e perde-se US\$ 0.02.
  \end{itemize}
  Como podemos entender o lucro total por pedaço de arame cortado?

  Para este exercício, coloquemos \(\mathbb{P}(X\leq x) = F(x) = \int_{-\infty}^{x}f(s)ds = \int_{11.5}^{x}1ds = x - 11.5\) se \(11.5 < s < 12.5\), sendo este o intervalo no qual
  X é uma variável aleatória distribuída uniformemente. Com isso, coloque 
  \[
    Y \left\{\begin{array}{ll}
        -0.02,\quad \text{se está em prejuízo }(X < 11.7)\\
        0.25,\quad \text{se está no ideal }(11.7\leq X < 12.2\\
        0.1,\quad \text{se não há prejuízo nem é ideal }(x\geq 12.2).
    \end{array}\right.
  \]
  Com estas informações, temos 
  \[
    \mathbb{E}(Y) = -0.02\times \underbrace{F_{X}(11.7)}_{0.2} + 0.25\underbrace{(F_{X}(12.2)-F_{X}(11.7))}_{0.5} + 0.1\underbrace{(1-F_{X}(12.2))}_{0.3} = 0.151
  \]
\end{example}
\subsection{Variância}
Suponha que, associada à variável aleatória X, temos \(\mathbb{E}(X) = 2\). O que exatamente isso significa? Afinal, é importante que, qualitativamente,
não atrelemos a isso um significado errado, seja isso exagerar ou diminuir a informação carregada.
\end{document}
