\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[tracking]{microtype}

\usepackage[sc,osf]{mathpazo}   % With old-style figures and real smallcaps.
\linespread{1.025}              % Palatino leads a little more leading

% Euler for math and numbers
\usepackage[euler-digits,small]{eulervm}
\AtBeginDocument{\renewcommand{\hbar}{\hslash}}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\pgfplotsset{compat = 1.18}

\hypersetup{
  colorlinks,
  citecolor=black,
  filecolor=black,
  linkcolor=black,
  urlcolor=black
}
\newtheorem*{def*}{\underline{Defini\c c\~ao}}
\newtheorem*{theorem*}{\underline{Teorema}}
\newtheorem{example}{\underline{Exemplo}}[section]
\newtheorem*{proof*}{\underline{Prova}}
\newtheorem*{prop*}{\underline{Proposi\c c\~ao}}
\newtheorem*{crl*}{\underline{Corol\'ario}}
\newtheorem*{lmm*}{\underline{Lema}}
\newtheorem*{exer*}{\underline{Exerc\'icios}}
\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}

\rfoot{P\'agina \thepage \hspace{1pt} de \pageref{LastPage}}

\title{Fun\c c\~oes de Vari\'aveis Complexas}
\vspace{1.5cm}
\author{Prof. Tha\'is Jord\~ao\\
  \vspace{2cm}\\
  Notas por:\\
  Lucas Giraldi Almeida Coimbra\\
  Renan Wenzel\\
  \vspace{4cm}\\
  \href{https://github.com/RenanLeznew/USP-Math-LaTeX/tree/master/ComplexAnalysis}{GitHub com o Arquivo das Notas (Link clic\'avel)}\\
  \url{https://github.com/RenanLeznew/USP-Math-LaTeX/tree/master/ComplexAnalysis}\\
  \vspace{4cm}\\
}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Aula 01 - 03/01/2023}
\subsection{Motiva\c c\~oes}
\begin{itemize}
  \item Definir o corpos dos complexos
  \item Definir a topologia no corpo dos complexos
  \item Esfera de Riemann
\end{itemize}

\subsection{Defini\c c\~oes B\'asicas}
\begin{def*}
  Um \textbf{corpo} f \'e um conjunto n\~ao vazio em que definem-se duas opera\c c\~oes $+:F\times{F}\rightarrow F, \cdot:F\times{F}\rightarrow F$ satisfazendo:
  \begin{itemize}
    \item[i)] w + z = z + w
    \item[ii)] w + (z+ u) = (w + z) + u
    \item[iii)] Existe 0 em F tal que w + 0 = w
    \item[iv)] Para cada $w\in F$, existe $-w \in F$ tal que w + (-w) = 0
    \item[v)] $w\cdot z = z\cdot w$
    \item[vi)] $w\cdot(z\cdot u) = (w\cdot z)\cdot u$
    \item[vii)] Existe $e\in \mathbb{F}$ tal que $w\cdot{e} = w$
    \item[viii)] Para cada $w\in{F-\{0\}}$, existe $w ^{-1}\in{F}$ tal que $w\cdot w ^{-1} = e$
    \item[ix)] $(w+z)\cdot{u} = w\cdot u + z\cdot u,$
  \end{itemize}
  em que w, z, u pertencem a F.
\end{def*}
Considere F um corpo contendo $\mathbb{R}$ e tal que 
$$
x ^{2} + 1 = 0
$$
tenha solu\c c\~ao. Seja i esta solu\c c\~ao. Segue que -i \'e solu\c c\~ao dela tamb\'em, -1.z = z e 0.z = 0 para z em F. Definimos
$$
\mathbb{C}\coloneqq  \{a + bi: a, b\in \mathbb{R}\,
  $$
  de maneira que os elementos de $\mathbb{C}$ s\~ao unicmaente determinados, $\mathbb{C}$ \'e subcorpo de F e a estrutura 
  alg\'ebrica de $\mathbb{C}$ n\~ao depende de F. Al\'em disso, este corpo existe.

  Com efeito, 
  Sejam a, b, c, d $\in \mathbb{R}$ tais que 
  $$
  a + bi = c + di.
  $$
  Assim, $a-c = i(d-b)\Rightarrow (a-c)^{2} = (d-b)^{2}$, donde segue a unicidade a = c e d = b

  Que é subcorpo, fica como exercício.

  Seja F\ outro corpo contendo $\mathbb{R}$ em que $x ^{2} + 1 = 0$ possui solu\c c\~ao. Considere $\mathbb{C}' = \mathbb{R} + j \mathbb{R},$
  em que j \'e a solu\c c\~ao da equa\c c\~ao em F'. Definimos $T:\mathbb{C}\rightarrow \mathbb{C}'$ por 
  $$
  T(a + bi) = a + bj
  $$
  e, neste caso, T(z + w) = T(z) + T(w), T(zw) = T(z)T(w) para todos $z, w\in \mathbb{C}.$ (Exerc\'icio.)

  Seja $F = \{(a, b):a, b\in \mathbb{R}\}$ munido das opera\c c\~oes $+:F\times{F}\rightarrow F, \cdot:F\times{F}\rightarrow F$ dadas por
  \begin{align*}
    +((a, b), (c,d)) = (a + c, b + d) \\
    \cdot((a, b), (c, d)) = (ac - bd, ad + bc).
  \end{align*}
  Note que $(0, 1)^{2} = (-1, 0)$. Assim, (F, +, .) \'e um corpo contendo $\mathbb{R}.$ (Exerc\'icio).

  Algumas propriedades(Exerc\'icios):
  \begin{itemize}
    \item[a)] $Re(z)\leq{|z|}$ e $Im(z)\leq{|z|}$
    \item[b)] $\overline{z+w} = \overline{z}+\overline{w}$ e $\overline{z\cdot w} = \overline{z}\cdot\overline{w}$
    \item[c)] $\overline{\frac{1}{z}} = \frac{1}{\overline{z}}$
    \item[d)] $|z| = |\overline{z}|$ e $|z|^{2} = z\cdot\overline{z}$
    \item[e)] $z + \overline{z} = 2Re(z), z - \overline{z} = 2iIm(z)$ e $\frac{1}{z} = \frac{\overline{z}}{|z|^{2}}$
  \end{itemize}

  Dado $z\in \mathbb{C}$, temos 
  $$
  z = |z|(\cos{\theta} + i\sin{\theta}), \quad \theta = \arg z.
  $$
  Neste caso, temos, para z n\~ao-nulo,
  $$
  z ^{-1} = |z|^{-1}(\cos{-\theta} + i\sin{-\theta}) = |z|^{-1}(\cos{\theta}-i\sin{-\theta})
  $$
  Para $z _{1}, z _{2}\in \mathbb{C},$ temos
  $$
  z _{1}\cdot z _{2} = |z _{1}||z _{2}|(\cos(\theta _{1} + \theta _{2}) + i\sin(\theta _{1} + \theta _{2}))
  $$
  com $\theta _{1} = \arg z _{1}, \theta _{2} = z _{2}.$ Mais geralmente, 
  $$
  \prod_{k=1}^{n}z _{k} = \prod_{k=1}^{n} |z _{k}|(\cos(\sum_{k=1}^{n}\theta _{k}) + i\sin(\sum_{k=1}^{n}\theta _{k})),
  $$
  com $\theta _{k} = \arg z _{k}$. Em particular, 
  $$
  z ^{n} = |z|^{n}(\cos(n\theta)+i\sin(n \theta)), \quad n\in \mathbb{N}.
  $$
  Buscando w tal que $w ^{n} = z$ para dado z n\~ao-nulo,
  $$
  w = |z|^{\frac{1}{n}}(\cos(\frac{\theta + 2k\pi}{n}) + i\sin(\frac{\theta + 2k\pi}{n})), \quad k = 0, 1, \cdots, n.
  $$

  \subsection{A Esfera de Riemann}
  Considere $\mathbb{S}^{2}\subset{\mathbb{R}^{3}}$ a esfera 
  $$
  \mathbb{S}^{2}\coloneqq  \{(x, y, z): x ^{2} + y ^{2} + z ^{2}\leq{1}\}.
  $$
  Chame N=\{0, 0, 1\} de polo norte. Fazemos uma associa\c c\~ao entre $\mathbb{S}^{2}-\{N\}$ e o plano z=0 de $\mathbb{R}^{3}$,
  chamada de proje\c c\~ao estereogr\'afica. Nessa associa\c c\~ao, o ponto $z(=x + iy)\in\mathbb{C}$ \'e associado a (x, y, 0), e
  definimos uma reta por N e z como r: N + t(x, y, -1), $t\in \mathbb{R}$. Assim,
  $$
  r\cap{\mathbb{S}^{2}} \Rightarrow S _{z} = \biggl(\frac{2x}{|z|^{2}+1}, \frac{2y}{|z|^{2}+1}, \frac{|z|^{2}-1}{|z|^{2}+1}\biggr)\in \mathbb{S}^{2}
  $$
  Reciprocramente, o ponto (x, y, z) de $\mathbb{S}^{2}$ pode ser associado ao considerar a reta r: N + t(x, y, s-1), em que
  s \'e um n\'umero real. Com isso, a intersec\c c\~ao $r\cap \{(x, y, 0): x, y \in \mathbb{R}\}\Rightarrow t=\frac{1}{1-s}$ mostra que 
  $z = \biggl(\frac{x}{1-s}, \frac{y}{1-s}, 0\biggr)$ corresponde ao ponto z de $\mathbb{C}$.

  Associando N ao infinito, obtemos o plano estendido $\mathbb{C}_{\infty} = \mathbb{C}\cup \{\infty\}$, chamado de Esfera de Riemann. Se $\phi:\mathbb{C}_{\infty}\rightarrow \mathbb{S}^{2}$
  \'e dada por $\phi(\infty) = N$ e, para $z\neq{\infty},$
  $$
  \phi(z) = (\frac{z + \overline{z}}{|z|^{2} + 1}, \frac{z - \overline{z}}{|z|^{2}+1}, \frac{|z|^{2}-1}{|z|^{2}+1}),
  $$
  ent\~ao dados $z, w\in \mathbb{C}_{\infty},$ definimos a m\'etrica
  $$
  d(z, w)=\left\{
    \begin{array}{ll}
      ||\phi(z) - \phi(w)||, & \quad z, w\neq{\infty} \\
      0, & \quad z = w = \infty \\
      \infty, & \quad \text{ caso contr\'ario}
  \end{array}\right.
  $$
  \begin{example}
    Se $z, w\neq{\infty}$, ent\~ao
    $$
    d(z, w) = d(\phi(z), \phi(w)) = \frac{2|z - w|}{[(1+|z|^{2})(1+|w|^{2})]^{\frac{1}{2}}}
    $$
    e, se $z\neq\infty$,
    $$
    d(z, \infty) = ||\phi(z) - N|| = \frac{2}{(1+|z|^{2})^{\frac{1}{2}}}
    $$
  \end{example}

  \subsection{Topologia de $\mathbb{C}$}
  \begin{def*}
    Sejam X um conjunto e $d:X\times{X}\rightarrow X$ uma fun\c c\~ao. Dizemos que d \'e uma \textbf{m\'etrica} se
    \begin{itemize}
      \item[i)] $d(x, y) \geq{0}, d(x, y) = 0\Longleftrightarrow x=y$
      \item[ii)] $d(x, y) = d(y, x)$
      \item[iii)] $d(x, z) \leq d(x, y) + d(y, z)$,
    \end{itemize}
    em que x, y, z pertencem a X. Neste caso, chamamos a terna (X, d) de espa\c co m\'etrico.
  \end{def*}
  Considere (X, d) um espa\c co m\'etrico. Dado x em X e $r > 0$,
  $$
  B(x, r)\coloneqq  \{y\in{X}: d(x, y)< r\}
  $$
  \'e a bola aberta, seu fecho \'e
  $$
  B_c(x, r)\coloneqq  \{y\in{X}: d(x, y) = r\}
  $$
  e a bola fechada \'e a uni\~ao deles, ou seja, 
  $$
  \overline{B(x, r)}\coloneqq  \{y\in{X}: d(x, y) \leq{r}\}
  $$
  \begin{example}
    Considere X n\~ao-nulo e d(x, y) = $\delta _{x,y}.$ (X, d) \'e metrico e 
    $$
    B\biggl(x, \frac{1}{2}\biggr) = \{x\} = \overline{B\biggl(x, \frac{1}{2}\biggr)} = B\biggl(x, \frac{1}{333}\biggr), x\in{X}
    $$
    $$
    B(x, 2) = X = B(x, 1001), x\in{X}
    $$
  \end{example}
  Utilizando bolas, definimos que um conjunto $A\subset{X}$ \'e aberto se para todo x em A, existe $r > 0$ tal que 
  B(x, r) est\'a contido em A. Por outro lado, um conjunto \'e fechado se seu complemenetar \'e aberto. A uni\~ao infinita
  de abertos \'e aberta e, pelas Leis de DeMorgan, a intersec\c c\~ao infinita de fechados \'e fechada. Al\'em disso, intersec\c c\~oes
  finitas de abertos \'e aberta e uni\~ao finita de fechados \'e fechado.

  Definimos, tamb\'em, o interior de A como $\mathrm{Int}(A) = A^{\circ}\coloneqq  \cup_{B} \{B\subset{A}: B \text{ aberto}\}$, o fecho de A
  como $\mathrm{Cl(A)} = \overline{A} \coloneqq  \cap_{F} \{A\subseteq{F}: F \text{ fechado}\}$ e o bordo de A como $\partial{A} = \overline{A}\cap\overline{A^c}.$
  Diremos que A \'e denso quando $\overline{A} = X.$
  \begin{prop*}
    Seja (X, d) um espa\c co m\'etrico e A um subconjunto. Ent\~ao,
    \begin{itemize}
      \item[i)] A \'e aberto se, e s\'o se, $A = A^{\circ}$
      \item[ii)] A \'e fechado se, e s\'o se, $A = \overline{A}$
      \item[iii)] Se x pertence a $A^{\circ}$, ent\~ao existe $\epsilon>0$ tal que $B(x, \epsilon)\subseteq{A}$.
      \item[iv)] Se x pertence a $\overline{A}$, ent\~ao para todo $\epsilon > 0$ tal que $B(x, \epsilon)\cap{A}\neq\emptyset$.
    \end{itemize}
  \end{prop*}

  Um espa\c co m\'etrico (X, d) \'e conexo se os \'unicos subconjuntos abertos e fechados de X s\~ao X e vazio. Caso contr\'ario,
  X \'e dito ser desconexo, ou seja, existem abertos disjunto n\~ao-vazios cuja uni\~ao d\'a o espa\c co todo. Um exerc\'icio \'e mostrar
  mostrar que um conjunto \'e conexo se, e s\'o se, ele \'e um intervalo.

  Dados z, w em $\mathbb{C}$, o segmento [z, w] \'e o conjunto
  $$
  [z, w]\coloneqq  \{tw + (1-t)z: t\in[0, 1]\}
  $$
  Al\'em disso, dados $z _{1}, \cdots, z _{n}$, a poligonal com esses v\'ertices \'e
  $$
  [z _{1}, \cdots, z _{n}] = \bigcup _{k=1}^{n-1}[z _{k}, z _{k+1}]
  $$
  \begin{prop*}
    Seja G um subconjunto de $\mathbb{C}$ aberto. Ent\~ao, G \'e conexo se, e s\'o se para todo z, w em G, existe uma poligonal
    $[z, z _{1}, \cdots, z _{n}, w]\subseteq{G}.$
  \end{prop*}
  \begin{proof*}
    $\Leftarrow)$ Assumindo que G satisfaz a propriedade da poligonal, suponha tamb\'em que G n\~ao \'e conexo. Assim,
    podemos escrever $G = B\cup{C}$ com $B\cap{C}=\emptyset$ e B, C n\~ao-vazios. Pela propriedade de G, existe 
    $[b, z _{1}, \cdots, z _{n}, c]\subseteq{G}$. Neste caso, existe k tal que $z _{k}\in{B}$ e $z _{k+1}\in{C}.$ Agora,
    considere os conjuntos 
    \begin{align*}
 &B' = \{t\in[0, 1]: tz _{k} + (1 - t)z _{k+1}\in{B}\}\\
 &C' = \{t\in[0, 1]: tz _{k} + (1 - t)z _{k+1}\in{C}\}
    \end{align*}
    e note que $B'\neq{\emptyset}$ pois $z _{k}\in{B}$ e $1\in{B'}$. Analogamente, C' \'e n\~ao-vazio. No entanto, isso \'e um absurdo,
    pois [0, 1] seria conexo e $B'\cup{C'}$ seria uma cis\~ao n\~ao trivial

    $\Rightarrow)$ Suponha, agora, que G \'e conexo e seja z um elemento dele. Defina 
    $$
    C = \{w\in{G}: \text{Existe } [z, z _{1}, \cdots, z _{n}, w]\subseteq{G}\}
    $$
    Observe que C \'e n\~ao-vazio, z pertence a G e [z] \'e subconjunto de G. Mostremos que C \'e aberto e fechado (pois implicar\'a em C = G).
    Com efeito, se $w\in{C}\subseteq{G}$, existe $r>0$ tal que B(w, r) est\'a contigo em G, pois G \'e aberto.
    Assim, para todo $s\in B(w, r)$, temos $[s, w]\subseteq{B(w, r)}$ e, com isso, existe uma poligonal ligando s a z com $s\in{C},$ mostrando 
    que C \'e aberto.

    Mostrar que o complementar de C \'e aberto \'e an\'alogo. Com efeito, se $C ^{c} = \emptyset,$ o resultado est\'a provado. Por outro
    lado, se $C ^{c}\neq\emptyset$, seja $w\in{C ^{c}}$ = G - C. Logo, existe $r > 0$ tal que $B(w, r)\subseteq{G}$. Afirmamos
    que $B(w, r)\subseteq{G-C}$. Caso contr\'ario, existe s em B(w, r) contido, tamb\'em, em C. Neste caso, existe uma poligonal
    ligando s a z e s a w, uma contradi\c c\~ao, pois isso conectaria w a z, mesmo com w no complementar de z. Portanto, o complementar
    \'e aberto e C \'e aberto e fechado. \qedsymbol
  \end{proof*}
  \newpage

  \section{Aula 02 - 05/01/2023}
  \subsection{Motiva\c c\~oes}
  \begin{itemize}
    \item Sequ\^encias e suas converg\^encias;
    \item Teorema de Cantor para espa\c cos completos;
    \item Compacidade e Heine-Borel;
    \item Continuidade e converg\^encia de fun\c c\~oes.
  \end{itemize}

  \subsection{Fim de Conexos}
  \begin{theorem*}
    Seja $G\subseteq{\mathbb{C}}$ um aberto e conexo, ent\~ao existe uma poligonal ligando qualquer z, w em G cujos segmentos
    sejam paralelos ao eixo real ou imagin\'ario.
  \end{theorem*}

  \begin{def*}
    Um subconjunto de um espa\c co m\'etrico (M, d) \'e uma \textbf{componente conexa} se \'e um conexo maximal
  \end{def*}

  \begin{example}
    Coloque $A = \{1, 2, 3\}. \{1\}$ \'e componente conexa de A, mas $\{1, 2\}$ n\~ao \'e. 
  \end{example}

  \begin{theorem*}
    Seja (M, d) um espa\c co m\'etrico. Ent\~ao,
    \begin{itemize}
      \item[1)] Para x em M, existe $C _{x}$ uma componente conexa de M com $x\text{ em }C _{x}; $
      \item[2)] As componentes s\~ao disjuntas.
    \end{itemize}
  \end{theorem*}
  \begin{proof*}
    1) \par Seja x em M e tomemos
    $$
    C _{x} = \bigcup _{D\subseteq{M}} \{D: D \text{ conexos com } x\in{D}\}
    $$
    Mostremos que $C _{x}$ \'e conexo, pois a maximalidade segue da defini\c c\~ao dada a ele. Note que $C _{x}\neq\emptyset$, visto que
    qualquer conjunto unit\'ario \'e conexo. Seja $A\subseteq{C _{x}}$ aberto, fechado e n\~ao-nulo. Existe $D _{x}\in C _{x}$ tal
    que $D _{x}\cap{A}\neq\emptyset$, o que implica que $D _{x}\subseteq{A}.$

    Finalmente, considere $D\in C _{x}$, de modo que $D _{x}\cup{D}$ \'e conexo e $(D _{x}\cup{D})\cap{A}\neq\emptyset$ o que garante
    que $D\subseteq{A}. \text{ Assim, } A = C _{x}.$
    \qedsymbol.
  \end{proof*}
  \begin{exer*}
    \begin{itemize}
      \item[1)] Prove a segunda afirma\c c\~ao do teorema;
      \item[2)] Se D e conexo e $D\subseteq{A}\subseteq{\overline{D}}$, ent\~ao A \'e conexo.
    \end{itemize}
  \end{exer*}

  \begin{theorem*}
    Seja G um subconjunto aberto de $\mathbb{C}.$ As componentes conexas s\~ao abertas e h\'a no m\'aximo uma quantidade enumer\'avel
    delas.
  \end{theorem*}
  \begin{proof*}
    Seja D uma componente conexa de G. Tome $x\in{D}$, tal que existe $r > 0 \text{ com } B(x, r)\subseteq{G}$, j\'a que G \'e aberto.
    Suponha que $B(x, r)\not\subseteq{D}.$ Neste caso, $B(x, r)\cup{D}$ seria um conexo contendo D propriamente. Logo, 
    $B(x, r)\subseteq{D}$ e D \'e aberto. 

    Para a segunda afirma\c c\~ao, considere 
    $$
    \Omega = \mathbb{Q} + i\mathbb{Q} (\overline{\Omega} = \mathbb{C})
    $$  
    Para cada componente conexa C de G, como G \'e aberto, existe $z\in{\Omega\cap{C}}$, o que \'e suficiente para garantir a enumerabilidade
    das componentes de G.
    \qedsymbol.
  \end{proof*}

  \subsection{Sequ\^encias e Completude}
  \begin{def*}
    Seja (M, d) um espa\c co m\'etrico. Uma sequ\^encia $\{x _{n}\}$ de M \'e \textbf{convergente} se existe x em M tal que 
    para todo $\epsilon > 0$, existe $n_{0}$ natural tal que 
    $$
    d(x _{n}, x) < \epsilon, \quad n\geq n_{0}.
    $$
    Escrevemos, neste caso, $x _{n}\to x$. Dizemos que uma sequ\^encia \'e de Cauchy se para todo $\epsilon > 0$, existe
    $n_{0}$ natural satisfazendo 
    $$
    d(x _{n}, x _{m}) < \epsilon, \quad n, m \geq n_{0}.
    $$
  \end{def*}

  \begin{exer*}
    \begin{itemize}
      \item[i)] Se $\{x _{n}\}$ \'e convergente, ent\~ao $\{x_n\}$ \'e de Cauchy, mas a rec\'iproca \'e s\'o v\'alida
        quando a sequ\^encia possui uma subsequ\^encia convergente.
      \item[ii)] Se $\{x_{n}\}$ \'e de Cauchy, ent\~ao $x_{n}$ \'e limitada.
      \item[iii)] $F\subseteq{M}$ \'e fechado se e s\'o se toda $x_{n}$ de F com $x_{n}\to x$ \'e tal que x pertence a F.
    \end{itemize}
  \end{exer*}

  Dizemos que um espa\c co m\'etrico \'e completo se toda sequ\^encia de Cauchy for convergente.  
  \begin{exer*}
    \begin{itemize}
      \item[i)] Mostre que $\mathbb{R}, \mathbb{C}$ s\~ao espa\c cos m\'etricos completos;
      \item[ii)] Se (M,d) \'e um espa\c co m\'etrico e $S\subseteq{M}$, mostre que se (S,d) for completo, ele \'e fechado em M. 
        Mostre e rec\'iproca no caso em que (M, d) \'e completo.
    \end{itemize}
  \end{exer*}
  O resultado a seguir \'e conhecido como Teorema de Cantor.
  \begin{theorem*}
    Um espa\c co m\'etrico \'e completo se e s\'o se toda cadeia descendente de fechado $\{F_{n}\} $ satisfazendo
    $$
    diam F_{n}\to{0}, \quad n\to\infty
    $$
    \'e tal que $\bigcap_{n\in \mathbb{N}}F_{n}$ \'e unit\'ario. Aqui, $\mathrm{diam} A\coloneqq sup\{d(x, y): x, y\in{A}\}.$
  \end{theorem*}
  \begin{proof*}
    Suponha que M \'e um espa\c co m\'etrico completo. Se $\bigcap\limits _{n\in \mathbb{N}}F\neq\emptyset,$ ent\~ao ele \'e unit\'ario. 
    De fato, se $x, y\in{\cap_n{F}}$, 
    $$
    d(x, y)\leq \mathrm{diam} F _{n} (\mathrm{diam} F _{n+1}\leq \mathrm{diam} F _{n}),
    $$
    mas $\mathrm{diam} F _{n}\to{0}$ e d(x, y) = 0, de modo que x = y.

    Agora, seja $x _{n}\in F _{n}, n\in \mathbb{N}$ e observe que 
    $$
    d(x _{n}, x _{n+1})\leq \mathrm{diam} F _{n},
    $$
    pois $F _{n+1}\subseteq{F _{n}}$. Isto garante que $\{x_{n}\}$ \'e de Cauchy e, como M \'e completo, existe x com $x_{n}\to{x}$.
    Neste caso, $x\in{F_{n}}$ para todo n e $\bigcap _{n\in \mathbb{N}}F_{n}=\{x\}.$

    Reciprocramente, seja $\{a_{n}\}$ de Cauchy em M. Constru\'imos 
    $$
    F_{n} = \overline{\{a_{k}: k\geq{n}\}}
    $$
    que s\~ao fechados satisfazendo $F_{n+1}\subseteq{F_{n}}.$ Assim, $\bigcap\limits _{n\in \mathbb{N}}F_{n} = \{x\}$ para algum
    x de M. Como
    $$
    d(x, a_{n})\leq \mathrm{diam}F_{n}\to{0},
    $$
    temos, portanto, $a_{n}\to{x}.$
    \qedsymbol
  \end{proof*}
  Um exerc\'icio que fica \'e mostrar que se $\{a_{n}\}$ \'e de Cauchy, ent\~ao $\mathrm{diam}F_{n}\to{0}$
  \subsection{Compactos}
  \begin{def*}
    Seja (M, d) um espa\c co m\'etrico. Um subconjunto $S\subseteq{M}$ \'e \textbf{compacto} se para toda cole\c c\~ao $\mathcal{A}$
    de abertos de M cobrindo S existe $A_1, \cdots, A_{n}\in \mathcal{A}$ tal que 
    $$
    S\subseteq\bigcup_{k=1}^{n}A_{k}
    $$
  \end{def*}
  Dado um espa\c co m\'etrico (M, d), M \'e dito sequencialmente completo se todas as sequ\^encias de M possuem subse
  qu\^encia convergente. Tamb\'em diremos que ele \'e totalmente limitado se para todo $\epsilon > 0$, existe $n\in \mathbb{N},
  x_{1}, \cdots, x_{n}\in{M}$ com 
  $$
  M = \bigcup_{i=1}^{n}B(x_{i}, \epsilon).
  $$
  Um conjunto A \'e dito limitado se seu diametro \'e finito.
  \begin{exer*}
    \begin{itemize}
      \item[i)] Se A \'e totalmente limitado, ent\~ao A \'e limitado, mas a rec\'iproca n\~ao \'e necessariamente verdade.
      \item[ii)] Se A \'e compacto, ent\~ao A \'e limitado, mas a rec\'iproca n\~ao \'e necessariamente verdade.
    \end{itemize} 
  \end{exer*}
  \begin{prop*}
    Seja (M, d) um espa\c co m\'etrico e K um subconjutno de M. Ent\~ao, K \'e compacto se es\'o se toda fam\'ilia de fechados com PIF tem 
    interse\c c\~ao n\~ao-vazia.
  \end{prop*}
  A PIF \'e a Propriedade da Intersec\c c\~ao Finita, que afirma que dados conjuntos $F _{1}, \cdots, F_{n}\Rightarrow \bigcap\limits_{k=1}^{n}F_{k}\neq\emptyset$
  \begin{theorem*}
    Seja (M, d) um espa\c co m\'etrico. As seugintes afirma\c c\~oes s\~ao equivalentes:
    \begin{itemize}
      \item[i)]M \'e compacto;
      \item[ii)] Para todo conjunto ininito S de M, existe x em S tal que para todo $\epsilon > 0, B(x, \epsilon)\cap{S-\{x\}}\neq\emptyset$;
      \item[iii)] M \'e sequencialmente compacto;
      \item[iv)] M \'e completo e totalmente limitado.
    \end{itemize}
  \end{theorem*}
  \begin{theorem*}
    Um conjunto K de $\mathbb{R}^{n}$ \'e compacto se e s\'o se ele \'e fechado e limitado.
  \end{theorem*}
  Segue um esbo\c co da prova.
  \begin{proof*}
    Se K \'e compacto, ele \'e completo (logo, fechado) e totalmente limitado (logo, limitado). Por outro lado, se K \'e fechado
    e limitado, ent\~ao K \'e completo porque $\mathbb{R}^{n}$ \'e completo. Al\'em disso, pela propriedade Arquimediana da reta,
    para todo $\epsilon > 0$, existem $x_1, \cdots, n_{n}\in{K}$ com 
    $$
    K\subseteq{\bigcup_{i=1}^{n}B(x_{i}, \epsilon)}
    $$
  \end{proof*}

  \subsection{Continuidade}
  \begin{def*}
    Sejam (X, d), (Y, d') espa\c cos m\'etricos. $f:X\rightarrow Y$ \'e \textbf{cont\'inua em x} de X se para todo $\epsilon > 0$, existir
    $\delta > 0$ tal que 
    $$
    d(x, y) < \delta\Rightarrow d'(f(x), f(y)) < \epsilon 
    $$
    f \'e dita cont\'inua se isso ocorre para todos os pontos de M.
  \end{def*}
  \begin{exer*}
    Mostre que equivalem \`a defini\c c\~ao de cont\'inua:
    \begin{itemize}
      \item[i)] $f^{-1}(B(x, \epsilon))$ cont\'em uma bola aberta centrada em x, para todo $\epsilon > 0$;
      \item[ii)] $x_{n}\to{x}$ implica $f(x_{n})\to{f(x)}$
      \item[iii)] $F ^{-1}(A)$ \'e aberta em $X$ para todo aberto A com $x\in{A}$
    \end{itemize}
  \end{exer*}
  \begin{prop*}
    Sejam $f, g:X\rightarrow \mathbb{C}$ fun\c c\~oes cont\'inuas. Ent\~ao,
    \begin{itemize}
      \item[1)] $\alpha f + \beta g$ \'e cont\'inua, $\alpha, \beta\in \mathbb{C};$
      \item[2)] fg \'e con\'inua;
      \item[3)] Se $x\neq{0},$ ent\~ao f/g \'e cont\'inua em x;
      \item[4)] Se $h:Y\rightarrow X$ \'e con\'tinua, ent\~ao $f\circ{h}:Y\rightarrow \mathbb{C}$ \'e cont\'inua.
    \end{itemize}
  \end{prop*}
  \begin{def*}
    Uma fun\c c\~ao $f:(X, d)\rightarrow (Y, d')$ \'e \textbf{uniformemente cont\'inua} se para todo $\epsilon > 0$, existe $\delta > 0$
    tal que 
    $$
    d(x, y) < \delta\Rightarrow d'(f(x), f(y)) < \epsilon.
    $$
    Uma fun\c c\~ao $f:(X, d)\rightarrow (Y, d')$ \'e \textbf{Lipschitz} se existe $c > 0$ tal que 
    $$
    d'(f(x), f(y)) \leq cd(x, y)
    $$
  \end{def*} 
  \begin{theorem*}
    Seja $f:(X, d)\rightarrow (Y, d')$ uma fun\c c\~ao. Ent\~ao, 
    \begin{itemize}
      \item[i)] Se X \'e compacto, ent\~ao f(X) \'e compacto;
      \item[ii)] Se X \'e conexo, ent\~ao f(X) \'e conexo. Adicionalmente, se Y = $\mathbb{R}$, ent\~ao f(X) \'e um intervalo.
    \end{itemize}
  \end{theorem*}
  \begin{crl*}
    Se $f:X\rightarrow \mathbb{R}$ \'e cont\'inua, ent\~ao para todo $K \subseteq{X}$ compacto, existem $x _{m}, x _{M}\in{K}$
    tais que 
    $$
    f(x _{m}) = \inf _{x\in{K}} \{f(x)\}, \quad f(x _{M}) = \sup _{x\in{K}} \{f(x)\}
    $$
  \end{crl*}
  \begin{crl*}
    Nas mesmas condi\c c\~oes, mas f uma fun\c c\~ao complexa, temos 
    $$
    |f(x _{m})| = \inf _{x\in{K}} \{|f(x)|\}, \quad |f(x _{M})| = \sup _{x\in{K}} \{|f(x)|\}
    $$
  \end{crl*}
  \begin{theorem*}
    Seja $f:X\rightarrow Y$ con\'tinua. Se X \'e compacto, ent\~ao f \'e uniformemente cont\'inua.
  \end{theorem*}

  \subsection{Converg\^encia Uniforme}
  \begin{def*}
    Uma sequ\^encia de fun\c c\~oes $\{f_{n}\}$ de X em Y \textbf{converge pontualmente} para $f:X\rightarrow Y$ se 
    $$
    f_{n}(x)\to f(x), \quad n\to\infty, \forall{x\in{X}}
    $$
    $\{f_{n}\}$ \textbf{converge uniformemente} para f se para todo $\epsilon > 0$, existe $n_{0}\in \mathbb{N}$ tal que
    $$
    \sup _{x\in{X}} \{d'(f_{n}(x), f(x))\} < \epsilon, n\geq{n_{0}}
    $$  
  \end{def*}
  \begin{theorem*}
    Se $\{f_{n}\}$ \'e uma sequ\^encia de fun\c c\~oes con\'tinuas e $f_{n}\to{f}$ uniformemente, ent\~ao f \'e cont\'inua.
  \end{theorem*}
  \begin{theorem*}
    Seja $u_{n}:X\rightarrow \mathbb{C}$ uma sequ\^encia de fun\c c\~oes satisfazendo
    $$
    |u_{n}(x)|\leq c_{n}, n\in \mathbb{N}.
    $$
    Se $\sum\limits_{n=0}^{\infty}c_{n} < \infty,$ ent\~ao $\sum\limits_{k=1}^{n}u_{k}\to \sum\limits_{n=0}^{\infty}u_{n}$ uniformemente.
  \end{theorem*}
  \newpage

  \section{Aula 03 - 06/01/2023}
  \subsection{Motiva\c c\~oes}
  \begin{itemize}
    \item[i)] Introdu\c c\~ao \`as s\'eries de pot\^encia e raio de converg\^encia;
    \item[ii)] Fun\c c\~oes anal\'iticas e diferenci\'aveis em $\mathbb{C}$;
    \item[iii)] Defini\c c\~ao da exponencial complexa;
    \item[iv)] Ramos de fun\c c\~oes inversas.
  \end{itemize}
  \subsection{S\'eries de Pot\^encias}
  \begin{def*}
    Considere $\{a_{n}\}$ uma sequ\^encia em $\mathbb{C}$. A s\'erie de pot\^encia em $\{a_n\}$, denotada
    por $\sum\limits_{n=0}^{\infty}$, \'e dita \textbf{convergente} se para todo $\epsilon > 0$, existe $n_0\in\mathbb{N}$
    tal que $|\sum\limits_{n=0}^{k} - a|, k\geq{n_0}$, para algum $a\in\mathbb{C}$. Denotamos isso por 
    $$
    a = \sum_{n=0}^{\infty} a_n < \infty,
    $$
    A s\'erie $\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_n$ \'e \textbf{absolutamente convergente} se $\sum\limits_{n=0}^{\infty}|a_n|<\infty$.
  \end{def*}
  \begin{exer*}
    Mostre que se uma soma converge absolutamente, ela tamb\'em converge normalmente.
  \end{exer*}
  \begin{def*}
    Uma \textbf{s\'erie de pot\^encias} \'e uma s\'erie da forma
    $$
    \sum_{n=0}^{\infty}a_n(z-a)^n, \quad z\in\mathbb{C},
    $$
    em que $\{a_n\}$ \'e uma sequ\^encia de $\mathbb{C}$ e a \'e um n\'umero complexo.
  \end{def*}
  \begin{example}
    No caso da s\'erie geom\'etrica $\sum\limits_{n=0}^{\infty}z^n, z\in\mathbb{C}$, considere
    a soma parcial $s_n = \sum\limits_{k=0}^{n} = \frac{1 - z^{n+1}}{1-z}, z\neq{1}.$ Se
    $|z| < 1,$ ent\~ao $z^{n+1}\to{0}$ e $\sum\limits_{n=0}^{\infty}z^n = \frac{1}{1-z}, |z| < 1.$
    Caso $|z|\geq{1},$ a s\'erie geom\'etrica diverge.
  \end{example}
  Denotamos por $\limsup_{n\to\infty}\{b_n\}$ a express\~ao $\lim_{n\to\infty}\sup_{k\geq{n}}\{b_k\}$.
  \begin{theorem*}
    Considere a s\'erie de pot\^encias $\sum\limits_{n=0}^{\infty}(z-a)^n$ e $\frac{1}{R}\coloneqq \limsup_{n\to\infty}\{\sqrt[n]{|a_n|}\}$.
    Ent\~ao, 
    \begin{itemize}
      \item[1)] A s\'erie converge absolutamente em B(a, R)
      \item[2)] A s\'erie diverge se $|z-a| > R$
      \item[3)] A s\'erie converge uniformemente em B(a, r) para $0 < r < R.$
    \end{itemize}
  \end{theorem*}
  \begin{proof*}
    Sem perda de generalidade, suponha a = 0.
    1.) Seja $z\in{B(0, R)}.$ Existe $|z| < r < R$ e $n_0\in\mathbb{N}$ tal que $|a_n^{\frac{1}{n}}| < \frac{1}{r},
    n\geq{n_0}.$ Da\'i, temos 
    $$
    \sum_{k=n_0}^{\infty}|a_n||z^n|\leq \sum_{k=n_0}^{\infty}\frac{|z^n|}{r^n} < \infty.
    $$
    Como essa fra\c c\~ao \'e menor que um, o resultado est\'a provado.

    2.) Seja $|z| > R$ e r tal que $|z|> r > R$. Existe $\{a_{n_k}\}_k$ tal que $|a_{n_k}|^{\frac{1}{n_k}} > \frac{1}{r},
    k = 0, 1, \cdots.$ Assim, temos
    $$
    |a_{n_k}||z|^{n_k} > \biggl(\frac{|z|}{r}\biggr)^{n_k}\to\infty
    $$
    Conforme k tende a infinito.

    3.) Seja $0 < r < R \text{ e } r < \rho < R.$ Se z pertence a uma bola B(0, r), ent\~ao
    $$
    |a_n||z|^n < \biggl(\frac{r}{\rho}\biggr)^n, \quad n\geq{n_0}, n_0\in\mathbb{N}.
    $$
    Como consequ\^encia do teste M de Weierstrass, j\'a que $\frac{r}{\rho}$ \'e um n\'umero, segue
    o resultado.
    \qedsymbol
  \end{proof*}
  \begin{exer*}
    Mostre que o R do teorema acima \'e \'unico.
  \end{exer*}
  \begin{example}
    Considere a s\'erie que define a exponencial de z:
    $$
    \sum_{n=0}^{\infty}\frac{z^n}{n!}, R = \infty.\quad e^z\coloneqq \sum_{n=0}^{\infty}\frac{z^n}{n!}, z\in\mathbb{C}.
    $$
    Este s\'erie \'e convergente pelo teste da raz\~ao. Com efeito, 
    $$
    R = \lim_{n\to\infty}\biggl|\frac{a_n}{a_{n+1}}\biggr| = \lim_{n\to\infty}\biggl(\frac{(n+1)!}{n!}\biggr) = \infty.
    $$
    Com isso, a s\'erie converge para todos os valores poss\'iveis, pois seu raio de converg\^encia
    \'e infinito.
  \end{example}
  \begin{prop*}
    Nas nota\c c\~oes da proposi\c c\~ao anterior, se $R < \infty$, ent\~ao
    $$
    R = \lim_{n\to\infty}\biggl|\frac{a_n}{a_{n+1}}\biggr|.
    $$
  \end{prop*}

  \subsection{Fun\c c\~oes Anal\'iticas}
  \begin{def*}
    Seja G um aberto de $\mathbb{C}$ e $f:G\rightarrow\mathbb{C}$ uma fun\c c\~ao. Dizemos que ela \'e \textbf{diferenci\'avel}
    em $z\in{G}$ se
    $$
    \lim_{h\to{0}}\frac{f(z+h) - f(z)}{h} = \lim_{w\to{z}}\frac{f(z)-f(w)}{z-w}
    $$
    existe. Neste caso, o denotamos por f'(z). Diremos que f \'e diferenci\'avel se f'(z) existe para todo z de G.
  \end{def*}
  \begin{def*}
    Se $f:G\rightarrow\mathbb{C}$ \'e diferenci\'avel e $f':G\rightarrow\mathbb{C}(z\mapsto{f'(z)})$ \'e cont\'inua,
    ent\~ao dizemos que f \'e \textbf{continuamente diferenci\'avel}.

    Analogamente, se $f':G\rightarrow\mathbb{C}$ \'e diferenci\'avel e $f'':G\rightarrow\mathbb{C}$ (f'' = (f')') \'e
    cont\'inua, ent\~ao f \'e \textbf{duas vezes continuamente diferenci\'avel}. Nesta linha, diremos que uma fun\c c\~ao \'e
    \textbf{anal\'itica} se ela \'e continuamente diferenci\'avel em G.
  \end{def*}

  \begin{prop*}
    Seja G um aberto de $\mathbb{C}$. Ent\~ao, 
    \begin{itemize}
      \item[i)] Se $f:G\rightarrow\mathbb{C}$ \'e diferenci\'avel em $a\in{G}$, ent\~ao f \'e cont\'inua em a;
      \item[ii)] Se f e g s\~ao anal\'iticas em G, ent\~ao f+g e f.g s\~ao anal\'iticas em G. Se $G' = G - \{0\}$, 
        ent\~ao f/g \'e anal\'itica em G'. Valem as regras cl\'assicas de deriva\c c\~ao.
      \item[iii)] Sejam f e g anal\'iticos em $G_f, G_g$, respectivamente, com $f(G_f)\subseteq{f(G_g)}$. Ent\~ao, 
        $g\circ f$ \'e anal\'itica em $G_f$ e 
        $$
        (g\circ f)'(z) = g'(f(z))f'(z), \quad z\in{G}.
        $$
    \end{itemize}
  \end{prop*}
  \begin{proof*}
    Exerc\'icio.
    \qedsymbol
  \end{proof*}

  \begin{prop*}
    Seja $f(z) = \sum\limits_{n=0}^{\infty}a_n(z-a)^n$ com raio de converg\^encia R. Ent\~ao,
    f \'e infinitamente diferenci\'avel em B(a, R). Al\'em disso, a derivada de ordem k \'e
    $$
    f^{(k)}(z) = \sum_{n=k}^{\infty}a_n\frac{n!}{(n-k)!}(z-a)^{n-k}, k\in\mathbb{N}
    $$
    com mesmo raio de converg\^encia de f.
  \end{prop*}
  \begin{proof*}
    A \'ultima afirma\c c\~ao fica como exerc\'icio. 

    Consideremos 
    \begin{align*} 
&s_n(z) = \sum_{k=0}^{n}a_k(z-a)^k, \quad R_n(z)= f(z) - s_n(z), \\
&g(z) = \sum_{n=1}^{\infty}a_nn(z-a)^{n-1}, \quad z\in{B(a, R)}, n\in\mathbb{N}.
    \end{align*} 
    Seja $\delta > 0$ tal que $B(z, \delta)\subseteq{B(a, r)}$ com $|z| < r < R.$ Assim, para 
    w em $B(z, \delta)$
    $$
    \frac{f(z)-f(w)}{z-w} - g(z) = \frac{s_n(z) - s_n(w)}{z-w} + \frac{R_n(z) - R_n(w)}{z-w} - g(z) =
    = \biggl[\frac{s_n(z) - s_n(w)}{z-w} - s_n'(z)\biggr] + \biggl[\frac{R_n(z) - R_n(w)}{z-w}\biggr] - (g(z) - s_n'(z)).
    $$
    Note que
    $$
    \biggl|\frac{R_n(z) - R_n(w)}{z-w}\biggr| = \biggl|\frac{1}{z-w}\sum_{k=n+1}^{\infty}a_k\frac{[(z-a)^k - (w-a)^k]}{(z-a)-(w-a)}\biggr|
    = \biggl|\sum_{k=n+1}^{\infty}a_k\biggl((z-a)^{k-1} + \cdots + (w-a)^{k-1}\biggr)\biggr|
    \leq \sum_{k=n+1}^{\infty}|a_k|kr^{k-1}\to{0},
    $$
    pois $g(r) < \infty,$ em que n tende a infinito.
    Como as duas express\~oes em chaves tendem a 0 quando w tende a z, conclu\'imos que
    $$
    \lim_{z\to{w}}\frac{f(z)-f(w)}{z-w} = g(z)
    $$
    e a afirma\c c\~ao segue.
    \qedsymbol
  \end{proof*}
  \begin{crl*}
    Nas nota\c c\~oes e condi\c c\~oes da proposi\c c\~ao anterior, f \'e anal\'itica em
    B(a, R) e 
    $$
    a_n = \frac{f^{(n)}(a)}{n!}, n\in\mathbb{N}
    $$
  \end{crl*}
  \begin{proof*}
    Exerc\'icio.
  \end{proof*}
  \begin{prop*}
    Seja G aberto e conexo. Se $f:G\rightarrow\mathbb{C}$ \'e tal que $f'(z) = 0, z\in{G},$ 
    ent\~ao f \'e constante.
  \end{prop*}
  \begin{proof*}
    Seja $z_0\in{G}$ e considere $C = f^{-1}(\{f(z_0)\}),$ tal que C \'e n\~ao-vazio e fechado. 
    Mostremos que C \'e, tamb\'em, aberto.
    Seja z um elemento de C e $r > 0$ tal que $B(z, r)\subseteq{G}$. Para todo $w\in{B(z, w)}$,
    definimos $g:[0, 1]\rightarrow\mathbb{C}$ por g(t) = f(tz + (1-t)w). Neste caso, 
    $$
    g'(t) = f'(tz + (1-t)w)(z-w) = 0.
    $$
    Como g \'e real, segue que ela \'e constante. Com isso, note que $f(w) = g(0) = g(1) =
    f(z) = f(z_0)$, tal que $w\in{C}$.
    \qedsymbol
  \end{proof*}
  \begin{example}
    $e^z = \sum_{n=0}^{\infty}\frac{z^n}{n!}, R = \infty$
  \end{example}
  Coloque $g(z) = e^ze^{z-w}, w\in\mathbb{C}$ fixo. Temos $g'(z) = (e^z)'e^{w-z} + e^z(e^{w-z})' - 0.$
  Assim, g \'e constante e, como $g(0) = e^w$, conclu\'imos que $e^w = e^ze^{w-z}$ para todo
  $z, w\in\mathbb{C}$.
  \begin{exer*}
    Prove que, para $z, w\in\mathbb{C},$:
    \begin{itemize}
      \item[1)] $e^{z+w} = e^ze^w;$
      \item[2)] $e^ze^{-z} = 1;$
      \item[3)] $e^{\overline{z}} = \overline{(e^z)}$;
      \item[4)] $|e^z| = e^{Re(z)}.$
    \end{itemize}
  \end{exer*}
  \begin{example}
    Defina, para z complexo,
    \begin{align*}
  &\cos{(z)} = \sum_{n=0}^{\infty}(-1)^n\frac{z^{2n}}{(2n)!} \\
  &\sin{(z)} = \sum_{n=0}^{\infty}(-1)^n\frac{z^{2n+1}}{(2n+1)!}.
    \end{align*}
  \end{example}
  \begin{exer*}
    Dado z complexo, mostre que
    \begin{itemize}
      \item[i)] $(\sin{(z)}' = \cos{(z)}, \quad (\cos{(z)})' = -\sin{(z)};$
      \item[ii)] $\cos{(z)} = \frac{1}{2}\biggl(e^{iz} + e^{-iz}\biggr), \quad \sin{(z)} = \frac{1}{2}
        \biggl(e^{iz} - e^{-iz}\biggr)$; 
      \item[iii)] $\cos^2{(z)} + \sin^2{(z)} = 1$;
      \item[iv)] $e^{iz} = \cos{(z)} + i\sin{(z)}.$ 
    \end{itemize}
  \end{exer*}

  \subsection{Ramos de Fun\c c\~oes Inversas}
  Seja $z\in \mathbb{C}.$ Buscamos $w\in \mathbb{C}$ tal que $e^{w} = z, z\neq0.$ Logo, w deve satisfazer $|e^{w}|
  = e^{Re(w)} = |z|\Rightarrow Re(w) = \ln{|z|}.$ Se w = x + iy, ent\~ao
  $$
  e^{w} = e^{x}e^{iy} = e^{x}\biggl(\cos{(y)} + i\sin{(y)}\biggr) = z = |z|\biggl(\cos{(\theta)} + i\sin{(\theta)}\biggr)
  $$
  com $\theta = \arg{z}.$ Assim, $y = \theta + 2k\pi$ para algum k. Portanto, $w = \ln{|z|} + i(\arg{z} + 2k\pi), k\in \mathbb{Z}.$
  \begin{def*}
    Seja G um aberto conexo de $\mathbb{C} e f:G\rightarrow \mathbb{C}$ cont\'inua. Diremos que \textbf{f \'e um ramo de logar\'itmo}
    em G se $e^{f(z)} = z, z\in{G}.$
  \end{def*}
  \begin{prop*}
    Se G \'e um aberto conexo e f, g s\~ao ramos de logar\'itmos em G, ent\~ao $f(z) = g(z) + 2k\pi i$ para algum
    $k\in \mathbb{Z}$.
  \end{prop*}
  \begin{proof*}
    Seja z em G. Mostraremos que 
    $$
    \frac{f(z) - g(z)}{2\pi i}\in \mathbb{Z}.
    $$
    Observe que $e^{f(z) - g(z)} = \frac{e^{f(z)}}{e^{g(z)}} = \frac{z}{z} = 1.$ Da\'i, $f(z) = g(z) + 2k\pi i$ para algum
    inteiro k, pois
    $$
    f(z) - g(z) = \ln{|1|} + i(\arg{1} + 2k\pi)
    $$
    Definimos $h:G\rightarrow \mathbb{C}$ por 
    $$
    h(w) = \frac{f(w) - g(w)}{2 \pi i}, \quad \in{G}.
    $$
    De forma an\'aloga ao anterior, conclu\'imos $Im(h)\subseteq{\mathbb{Z}}$ deve ser conexo, pois h \'e cont\'inua. Assim,
    h \'e constante, pois os \'unicos conexos de $\mathbb{Z}$ s\~ao o vazio e conjuntos unit\'arios, provando o resultado. \qedsymbol
  \end{proof*}
  \begin{prop*}
    Sejam $G, \Omega$ abertos e $f:G\rightarrow \mathbb{C}\text{ e }g:\Omega\rightarrow \mathbb{C}$ cont\'inuas com $f(G)\subseteq{\Omega}$
    e satisfazendo $f(g(z)) = z, z\in{G}.$ Se g \'e diferenci\'avel em z e $g'(f(z))\neq0,$ ent\~ao
    $$
    f'(z) = \frac{1}{g'(f(z))}.
    $$
    Caso g seja anal\'itica, f tamb\'em o \'e.
  \end{prop*}
  \begin{proof*}
    Exerc\'icio.
  \end{proof*}
  Considere G um aberto conexo. Chamamos a fun\c c\~ao $f:G\rightarrow \mathbb{C} $ dada por 
  $$
  f(z) = \ln{|z|} + i \theta, \quad \theta=\arg{(z)}\in{(-\pi, \pi)}
  $$
  de ramo principal do logar\'itmo.
  \newpage

  \section{Aula 04 - 09/01/2023}
  \subsection{Motiva\c c\~oes}
  \begin{itemize}
    \item Equa\c c\~oes de Cauchy-Riemann;
    \item Fun\c c\~oes Harm\^onicas e suas Rela\c c\~oes com as Anal\'iticas.
    \item Fun\c c\~oes Conformes e Transforma\c c\~oes de M\"{o}bius
  \end{itemize}
  \subsection{Equa\c c\~oes de Cauchy-Riemann}
  \begin{def*}
    Uma \textbf{regi\~ao} G do plano complexo \'e um aberto conexo dele.
  \end{def*}
  Considere uma fun\c c\~ao $f:G\rightarrow \mathbb{C}$ anal\'itica sobre a regi\~ao G e defina
  $$
  u(x, y) = Re(f(z)), \quad v(x, y) = Im(f(z)), \quad z=x+iy, x, y\in \mathbb{R}
  $$
  Assim, $f(z) = u(x, y) + iv(x, y), z=x+iy\in \mathbb{C}.$ Observe que 
  \begin{align*} 
    f'(z) &= \lim _{h\to{0}}\frac{f(z+h) - f(z)}{h} = \lim _{ih\to{0}}\frac{f(z+ih) - f(z)}{ih} \\
          &= \lim _{h\to{0}}\biggl(\frac{u(x+h, y) - u(x, y)}{h} + i\frac{v(x + h, y) - v(x, y)}{h}\biggr)
  \end{align*} 
  \begin{equation}
    = \frac{du}{dx}(x, y) + i \frac{dv}{dx}(x, y), \quad z = x + iy  
  \end{equation}
  \begin{align}
 &= \lim _{ih\to{0}}\biggl(\frac{u(x, y+h) - u(x, y)}{ih} + i\biggl(\frac{v(x, y+h) - v(x, y)}{ih}\biggr)\biggr) \nonumber\\
 &= \frac{1}{i}\frac{du}{dy}(x, y) + \frac{dv}{dy}(x, y) = \frac{dv}{dy}(x, y) - i \frac{du}{dy}(x, y).
  \end{align}
  A partir de (1) e (2), derivamos as equa\c c\~oes de Cauchy-Riemann:
  $$
  \boxed{\frac{du}{dx}=\frac{dv}{dy} \quad \text{ e } \frac{dv}{dx} = -\frac{du}{dy}}
  $$
  \subsection{Fun\c c\~oes Harm\^onicas}
  Al\'em disso, se u e v possuem derivadas de segunda ordem, temos
  $$
  \frac{d}{dy}\biggl(\frac{du}{dx}\biggr) = \frac{d^2v}{dy^2}, \quad \frac{d}{dy}\biggl(\frac{dv}{dx}\biggr), \quad \frac{d^2v}{dx^2} = -\frac{dy}{dxdy}
  $$
  de onde segue que 
  $$
  \frac{d^2v}{dx^2} + \frac{d^2v}{dy^2} = 0
  $$
  e, de forma an\'aloga, u \'e harm\^onica. Nesta l\'ogica, diremos que f \'e harm\^onica
  se $\Delta f = \frac{d^2f}{dx^2} + \frac{d^2f}{dy^2} = 0.$

  Seja $u:G\rightarrow \mathbb{R}$ harm\^onica, a busca por $v:G\rightarrow \mathbb{R}$ harm\^onica 
  satisfazendo Cauchy-Riemman \'e um quest\~ao. Um exerc\'icio \'e mostrar que a exist\^encia de v
  depende de G e que, em geral, n\~ao encontra-se v harm\^onica satisfazendo Cauchy-Riemann. 
  (Por exemplo, $G = G - \{0\}, \quad u(x, y) = \ln{(x ^{2} + y ^{2})}^{\frac{1}{2}}$)
  \begin{theorem*}
    Sejam $u, v:G\rightarrow \mathbb{R}$ harm\^onicas de classe $C^1$. Ent\~ao, $f = u + iv$
    \'e anal\'itica se e s\'o se u e v satisfazem Cauchy-Riemann.
  \end{theorem*}
  \begin{proof*}
    Exerc\'icio.
  \end{proof*}
  Dada $u:G\rightarrow \mathbb{R}$ harm\^onica, uma fun\c c\~ao $v:G\rightarrow \mathbb{R}$
  tal que f = u + iv seja anal\'itica \'e dita ser a fun\c c\~ao harm\^onica conjugada de u.
  \begin{exer*}
  \item[1)] Seja $f:G\rightarrow \mathbb{C}$  um ramo e n um natural. Ent\~ao, $z ^{n} = e ^{nf(z)}, z\in{G}.$
  \item[2)] Mostre que $Re(z ^{\frac{1}{2}}) > 0;$
  \item[3)] tome $G = \mathbb{C} - \{z: z\leq{0}\}.$ Ache todos as fun\c c\~oes anal\'iticas
    tais que $z = (f(z))^{n}.$
  \item[4)] Seja $f:G\rightarrow \mathbb{C}$, G conexo e f ana\'itica. Se, para todo
    z de G, f(z) \'e real, ent\~ao f \'e constante.
  \end{exer*}
  \begin{theorem*}
    Considere $G = \mathbb{C} \text{ ou } G = B(0, r), r > 0.$ Se $u:G\rightarrow \mathbb{R}$, 
    ent\~ao u admite harm\^onico conjugado.
  \end{theorem*}
  \begin{proof*}
    Buscamos $v:G\rightarrow \mathbb{R}$ satisfazendo Cauchy-Riemann. Coloque 
    $$
    v(x, y) = \int_{0}^{y}\frac{du}{dx}(x, t)dt + \phi(x)
    $$
    em que $\phi(x) = -\int\limits_{0}^{x}\frac{du}{dy}(t, 0)dt.$

    Portanto, 
    $$
    f = u(x, y) + i\biggl(\int_{0}^{y}\frac{du}{dx}(x, t)dt - \int_{0}^{x}\frac{du}{dy}(t, 0)dt.\biggr).\quad\text{\qedsymbol}
    $$
  \end{proof*}

  \subsection{Transforma\c c\~oes Conformes}
  \begin{exer*}
    Mostre que $e^{z}$ leva retas ortogonais em curvas ortogonais.
  \end{exer*}
  \begin{def*}
    Uma $\gamma$ \'e uma \textbf{curva numa regi\~ao G} se $\gamma:[a, b]\rightarrow G$ \'e cont\'inua.
  \end{def*}
  Sejam $\gamma _{1}, \gamma_2$ curvas em G tais que $\gamma_1'(t_1)\neq{0}, \gamma_2'(t_2)\neq{0}, \gamma_1(t_1) = \gamma_2(t_2) = z_{0}\in{G}.$
  O \^angulo entre $\gamma _{1}\text{ e }\gamma_2$ em $z_{0}$ \'e dado por
  $$
  \arg(\gamma_1'(t_1)) - \arg(\gamma_2'(t_2)).
  $$
  Observe que se $\gamma$ \'e uma curva em G e $f:G\rightarrow \mathbb{C}$ \'e anal\'itica,
  $\sigma = f\circ\gamma$ \'e uma curva em $\mathbb{C}.$ Assumimos $\gamma\in{C^1}.$ Neste
  caso, $[a, b] = Dom(\gamma),$ ou seja, temos
  $$
  \gamma'(t) = f'(\gamma(t))\gamma'(t), \quad t\in{[a, b]},
  $$
  donde segue que
  $$
  \arg(\gamma'(t)) = \arg(f'(\gamma(t))) + \arg(\gamma'(t))
  $$
  \begin{theorem*}
    Seja $f:G\rightarrow \mathbb{C}$ anal\'itica. Ent\~ao, f preserva \^angulos para todo
    z em G tal que $f'(z)\neq{0}$.
  \end{theorem*}
  \begin{proof*}
    Seja $z_{0}\in{G}$ tal que $f'(z_{0})\neq{0}$. Considere curvas $\gamma_1, \gamma_2$
    tais que $\gamma_1(t_1) = \gamma_2(t_2) = z_{0}.$ Se $\theta$ \'e \^angulo entre $\gamma_1\text{ e }\gamma_2\text{ em }z_{0},$
    ent\~ao
    $$
    \theta = \arg(\gamma_1'(t_1)) - \arg(\gamma_2'(t_2))
    $$
    Agora, note que o \^angulo entre $\sigma_1 = f\circ{\gamma_1}$ e $\sigma_2 = f\circ{\gamma_2}$ em
    $f(z_{0})$ \'e
    $$
    \arg \sigma_1'(t_1) - \arg \sigma_2'(t_2) = \theta.
    $$
    Portanto, f preserva \^angulos. \qedsymbol.
  \end{proof*}
  Seja $f:G\rightarrow \mathbb{C}$ que preserva \^angulo e 
  $$
  \lim_{w\to{z}} \frac{|f(z) - f(w)|}{|z-w|}
  $$
  existe. Ent\~ao, f \'e dita aplica\c c\~ao conforme. Por exemplo, $f(z) = e^z$ \'e injetora
  em qualquer faixa horizontal de largura menor que $2\pi.$
  \begin{crl*}
    $e ^{G} = \mathbb{C} - \{z: z\leq{0}\}.$
  \end{crl*}
  Se G \'e uma faixa aberta de comprimento $2\pi$, o ramo de log faz o caminho inverso. Adicionalmente,
  $\frac{1}{z}$ \'e a sua derivada.
  \newpage

  \section{Aula 05 - 10/01/2023}
  \subsection{Motiva\c c\~oes}
  \begin{itemize}
    \item Transforma\c c\~oes de M\"{o}bius elementares;
    \item Consequ\^encias Geom\'etricas da Transforma\c c\~ao de M\"{o}bius;
  \end{itemize}
  \subsection{Transforma\c c\~oes de M\"{o}bius}
  \begin{def*}
    Uma \textbf{fra\c c\~ao linear} \'e $\frac{az + b}{cz + d}, z\in \mathbb{C}, a, b, c, d\in \mathbb{C}$ fixos.
  \end{def*}
  \begin{def*}
    Uma fra\c c\~ao linear tal que $ad-bc\neq0$ define uma transforma\c c\~ao
    $$
    T(z) = \frac{az + b}{cz + d}, \quad z\in \mathbb{C},
    $$
    chamada \textbf{tranforma\c c\~ao de M\"{o}bius}.
  \end{def*}
  Consideraremos a tranforma\c c\~ao como sendo $T:\mathbb{C}_{\infty}\rightarrow \mathbb{C}_{\infty}$ da seguinte
  maneira:
  \begin{align*}
&T(z) = \frac{az + b}{cz + d}, \quad z\neq -\frac{d}{c} \\
&T\biggl(-\frac{d}{c}\biggr) = \infty \quad\text{ e }\quad T(\infty) = \frac{a}{c}.
  \end{align*}
  Neste caso, $T ^{-1}(z) = \displaystyle\frac{dz - b}{-cz + a}, \quad z\in \mathbb{C}_{\infty}.$ Note, tamb\'em, que os coeficientes
  de uma Transforma\c c\~ao de M\"{o}bius s\~ao unicamente determinados, pois 
  $$
  \frac{az + b}{cz + d} = \frac{(\lambda a)z + (\lambda b)}{(\lambda c)z + (\lambda d)}, \quad \lambda\neq0.
  $$
  Denotaremos por TM a cole\c c\~ao de transforma\c c\~oes de M\"{o}buis.
  \begin{example}
    As TM's elementares, dado $a\in \mathbb{C}$, s\~ao
    \begin{itemize}
      \item[-] Transla\c c\~ao: $T(z) = z + a, z\in \mathbb{C}_{\infty},$
      \item[-] Rota\c c\~ao: $R(z) = e^{i \theta}z, \theta\in \mathbb{R},$
      \item[-] Invers\~ao: $I(z) = \frac{1}{z},$
      \item[-] Homotetia: $H(z) = az.$
    \end{itemize}
  \end{example}
  \begin{prop*}
    Toda TM \'e composi\c c\~ao de TM's elementares.
  \end{prop*}
  \begin{proof*}
    Seja $T\in{TM}$ dada por $T(z) = \displaystyle\frac{az + b}{cz + d}.$

    Caso 1) Se c = 0, ent\~ao $T(z) = \frac{az}{d} + \frac{b}{d}.$ Neste caso, $H(z) = \frac{a}{d}z \text{ e } S(z) = z + \frac{b}{d},$
    tal que $T(z) = S\circ{H(z)}$

    Caso 2) Se $c\neq0$, ent\~ao tome 
    $$
    T_1(z) = z + \frac{d}{c}, I(z) = \frac{1}{z}, H(z) = \frac{(bc - ad)z}{c^2}, \text{ e } T_2(z) = z + \frac{a}{c}.
    $$
    Com isso, temos 
    $$
    t_2\circ{H}\circ{I}\circ{T_1} = t. \quad \text{\qedsymbol}
    $$
  \end{proof*}
  \begin{exer*}
    \begin{itemize}
      \item[1)]Mostre que $(TM, \circ)$ \'e um grupo.
      \item[2)] Se $T\in{TM}$ \'e tal que $T(z_{i}) = z_{i}, i = 1, 2, 3, z_{i}\neq z_{j}, i\neq{j},$ ent\~ao $T = Id_{\mathbb{C}_{\infty}}.$
    \end{itemize}
  \end{exer*} 
  \begin{prop*}
    Sejam $z_1, z_2, z_3\in \mathbb{C}_{\infty}, $ distintos. Existe uma \'unica $T\in{TM}$ tal que
    $$
    T(z_1) = 1, T(z_2) = 0, T(z_3) = \infty.
    $$
  \end{prop*}
  \begin{proof*}
    \underline{Unicidade}: 

    Se existem $T, S\in{TM}$ satisfazendo a hip\'otese, ent\~ao $S^{-1}(T(z_i)) = z_{i}, i=1, 2, 3$. Logo, 
    $S^{-1}\circ{T} = Id_{\mathbb{C}_{\infty}} \text{ e } S = T.$

    \underline{Exist\^encia}: Defina $T:\mathbb{C}_{\infty}\rightarrow \mathbb{C}_{\infty}$ por 
    $$
    T(z) = \left\{\begin{array}{ll}
        \displaystyle\frac{\frac{z-z_2}{z-z_3}}{\frac{z_1-z_2}{z_1-z_3}}, \quad z_{i}\in \mathbb{C}, i=1, 2, 3; \\\
        \displaystyle\frac{z-z_2}{z-z_3}, \quad z_1 = \infty; \\\
        \displaystyle\frac{z_1 - z_3}{z - z_3}, \quad z_2 = \infty; \\\
        \displaystyle\frac{z - z_2}{z_1 - z_2}, \quad z_3 = \infty.
    \end{array}\right.,
    $$
    tal que $T\in{TM}$ satisfazendo a hip\'otese. \qedsymbol
  \end{proof*}
  \begin{crl*}
    Dados $z_1, z_2, z_3, w_1, w_2, w_3$ distintos em $\mathbb{C}_{\infty}$, existe uma \'unica $T\in{TM}$ tal que
    $$
    T(z_{i}) = w_{i}, \quad i=1, 2, 3.
    $$
  \end{crl*}
  \begin{proof*}
    Exerc\'icio. \qedsymbol
  \end{proof*}
  Observe que se $z_{i}\in \mathbb{C}_{\infty}, i = 1, 2, 3,$ distintos e $T\in{TM}$ \'e tal que a proposi\c c\~ao
  seja satisfeita, denotaremos T(z) por  $T(z) \coloneqq  [z, z_1, z_2, z_3].$
  \begin{example}
    Se $[z, 1, 0, \infty] = z, z\in \mathbb{C}_{\infty}, z_1, z_2, z_3\in \mathbb{C}_{\infty}$ distintos, ent\~ao
    \begin{align*}
  &[z_1, z_1, z_2, z_3] = 1; \\
  &[z_2, z_1, z_2, z_3] = 0; \\
  &[z_3, z_1, z_2, z_3] = \infty.
    \end{align*}
  \end{example}
  \begin{prop*}
    Sejam $z_1, z_2, z_3\in \mathbb{C}_{\infty}$ distintos e $S\in{TM}.$ Ent\~ao, 
    $$
    [z, z_1, z_2, z_3] = [S(z), S(z_1), S(z_2), S(z_3)], \quad z\in \mathbb{C}_{\infty}.
    $$
  \end{prop*}
  \begin{proof*}
    Seja $T(z) = [z, z_1, z_2, z_3]$ e tome $M = T\circ{S^{-1}}.$ Note que 
    \begin{align*}
 &M(S(z_1)) = 1, \\
 &M(S(z_2)) = 0, \\
 M(S(z_3)) = \infty.
    \end{align*} 
    Assim, 
    $$
    M(z) = [S(z), S(z_1), S(z_2), S(z_3)]
    $$
    e $T(z) = M(S(z)) = [S(z), S(z_1), S(z_2), S(z_3)]$. \qedsymbol
  \end{proof*}
  \begin{prop*}
    Sejam $z_1, z_2, z_3, z_4\in \mathbb{C}_{\infty}$ distintos. Ent\~ao, $[z_1, z_2, z_3, z_4]\in \mathbb{R}$ se e s\'o se 
    $z_{i}\in{C}$ para algum c\'irculo.
  \end{prop*}
  \begin{proof*}
    $\Rightarrow)$ Se $z_{i}\in{C}, i=1, 2, 3, 4,$ ent\~ao $z_1\in{D},$ em que D \'e o \'unico c\'irculo determinado por $z_2, z_3, z_4.$
    \begin{exer*}
      Mostre que $[z_1, z_2, z_3, z_4]\in \mathbb{R}$
    \end{exer*}

    $\Leftarrow)$ Definimos $S(z) = [z, z_2, z_3, z_4], z\in \mathbb{C}_{\infty}$. Mostraremos que $S^{-1}(\mathbb{R})\subseteq{\mathbb{R}}$ e $S^{-1}(\mathbb{R}_{\infty})$ \'e um c\'irculo.
    \underline{Caso 1}: Seja $w\in{S^{-1}(\mathbb{R})}$ e sejam a, b, c, d n\'umeros complexos tais que
    $$
    S(z) = \frac{az + b}{cz + d}.
    $$
    como S(w) pertence a $\mathbb{R}$, temos $S(w) = \overline{S(w)},$ donde segue que 
    $$
    \frac{aw + b}{cw + d} = \frac{\bar{a}\bar{w} + \bar{b}}{\bar{c}\bar{w} + \bar{d}},
    $$
    o que implica em $(cw + d)(\bar{a}\bar{w} + \bar{b}) = (aw + b)(\bar{c}\bar{w} + \bar{d}).$ Logo, 
    \begin{equation}\label{MTSF}
      (c\bar{a} - a\bar{c})|w|^2 + (c\bar{b} - a\bar{d})w + (d\bar{a} - b\bar{c})\bar{w} + (d\bar{b} - b\bar{d}) = 
      2iIm(a\bar{c}) + 2i(Im(w(-\bar{b}c + a\bar{d})) + 2iIm(b\bar{d})) = 0.
    \end{equation}

    \underline{Caso 1.1}: $Im(\bar{a}c) = 0$, seja $\alpha = bc - ad.$ Segue de \ref{MTSF} que 
    $$
    2i(Im(w \alpha) + Im(d\bar{b})) = 0.
    $$
    Logo, $Im(\alpha w + \beta) = 0, \beta = Im(d\bar{b})$. Assim, $\alpha w + \beta\in r,$ em que $r: \frac{-\beta t}{\alpha}, t\in \mathbb{R}.$  

    \underline{Caso 1.2}: $\rho = Im(\bar{a}c)\neq{0}$. Seja $\gamma = c\bar{b} - a\bar{d}.$ Ent\~ao, dividindo \ref{MTSF} por $2i\rho$, temos
    \begin{align*}
 &|w|^{2} + Im(\frac{\gamma}{\rho})w + Im(\frac{d\bar{b}}{\rho}) = 0 \\
 &|w - \gamma|^2 = (|\gamma|^2 - \beta)^{\frac{1}{2}} = r > 0.
    \end{align*}
  \end{proof*}
  \newpage

  \section{Aula 06 - 12/01/2023}
  \subsection{Motiva\c c\~oes}
  \begin{itemize}
    \item Transforma\c c\~oes de M\"{o}bius e Harm\^onicos Conjugados;
    \item Simetrias e Orienta\c c\~ao no Plano $\mathbb{C};$
    \item Integra\c c\~ao Complexa.
  \end{itemize}
  \subsection{Exerc\'icios de Hoje }
  \subsubsection{J\'essica}
  \begin{itemize}
    \item[a)] $(7+i, 1, 0, \infty)$
    \item[b)] $(2, 1-i, 1, 1+i)$
    \item[c)] $(0, 1, i, -1)$
    \item[d)] $(i-1, \infty, 1+i, 0)$
  \end{itemize}
  Utilizaremos os seguintes casos: Se $z_{2}, z_{3}, z_{4}\in \mathbb{C},$ ent\~ao $S(z) = \displaystyle \frac{\frac{z-z_{3}}{z-z_{4}}}{\frac{z_{2} - z_{3}}{z_{2} - z_{4}}}.$
  Caso $z_{3} = \infty, \displaystyle S(z) = \frac{z - z_{3}}{z - z_{4}}.$ Por fim, se $z_{4} = \infty, S(z) = \displaystyle \frac{z - z_{3}}{z_{2} - z_{3}}.$ 

  Assim, vamos \`as contas.
  \begin{itemize}
    \item[a)] $$S(7 + i) = \frac{7 + i}{1} = 7 + i;$$
    \item[b)] $$S(2) = \frac{\frac{2 -1}{2 - 1 - i}}{\frac{1 - i - 1}{1 - i - 1 - i}} = \frac{\frac{1}{1-i}}{\frac{i}{2i}} = \frac{2}{1-i}\frac{1+i}{1+i} = \frac{2}{2}(1 + i) = 1 + i$$
    \item[c)] $$S(0) = \frac{\frac{0-i}{0+1}}{\frac{1-i}{2}} = \frac{-2i}{1-i}\frac{1+i}{1+i} = \frac{-2i}{2}(1+i) = 1-i;$$
    \item[d)] $$S(1i) = \frac{i-1-1-i}{i-1-0} = \frac{-2}{i-1}\frac{1+i}{1+i} = \frac{-2}{-2}1+i = 1+i.$$
  \end{itemize}

  \subsubsection{Tiago}
  Vamos mostrar que $T(\mathbb{R}_\infty) = \mathbb{R}_{\infty}\Longleftrightarrow a, b, c, d\in \mathbb{R}$.
  $\Rightarrow)$ Suponha que $T(\mathbb{R}_\infty) = \mathbb{R}_\infty, T(z_{0}) = 0, z_{0}\in \mathbb{R}_\infty.$ Ent\~ao,
  $$
  \frac{az_{0} + b}{cz_{0} + d} = 0\Rightarrow az_{0} + b = 0\Rightarrow z_{0} = \frac{-b}{a}\in \mathbb{R}_\infty. 
  $$
  No caso de $z_\infty \in \mathbb{R}_\infty = \infty, $ ent\~ao
  $$
  \frac{az_{\infty} + b}{cz_{\infty} + d} = \infty\Rightarrow \frac{cz_{\infty} + d}{az_{\infty} + b} = 0\Rightarrow cz_\infty + d = 0
  \Rightarrow z_\infty = \frac{-d}{c}\in \mathbb{R}_\infty.
  $$
  Agora, para $z_{1}\in \mathbb{R}_{\infty}, T(z_{1}) = 1,$ tal que 
  $$
  \frac{az_{1} + b}{cz_{1} + d} = 1\Rightarrow az_{1} + b = cz_{1} + d\Rightarrow z_{1}(a - c) = db\Rightarrow az_{1}\biggl(1 - \frac{c}{a}\biggr) = db
  \Rightarrow z_{1}\biggl(1 - \frac{c}{a}\biggr) = \frac{db}{a}
  $$
  $$
  \Rightarrow \frac{z_{1}}{c} - \frac{z_1}{a} = \frac{\frac{d}{a}}{c} - \frac{\frac{b}{a}}{c}\Rightarrow \frac{z_1}{c} - \frac{z_1}{a} =
  = \frac{r_2}{a} - \frac{r_1}{c}\Rightarrow \frac{z_1 + r_1}{c} = \frac{r_2 + z_1}{a}\Rightarrow \frac{z_1 + r}{z_1 + r_2} = \frac{c}{a}
  $$
  $$
  \Rightarrow \frac{d}{a} = \frac{d}{c}\frac{c}{a}\in \mathbb{R}_{\infty} = r_2r_3
  $$
  Logo, colocando $r_{1} = \frac{b}{a}, r_2 = \frac{d}{c}, r_3 = \frac{c}{a},$ encontramos os coeficientes
  $$
  Tz = \frac{az + b}{cz + d} = \frac{a}{a}\frac{z + \frac{b}{a}}{z \frac{c}{a} + \frac{d}{a}} = \frac{z + r_1}{r_3z + r_2r_3}.
  $$

  $\Leftarrow)$ Para provar esse lado, considere $z\in \mathbb{R}_\infty.$ Ent\~ao, $T(z) = \frac{az + b}{cz + d}\in \mathbb{R}_\infty.$ Portanto,
  $T(\mathbb{R}_\infty) = \mathbb{R}_\infty.$  \qedsymbol

  \subsection{Final de Transforma\c c\~oes de M\"{o}bius.}
  A continua\c c\~ao da prova da proposi\c c\~ao \'e exerc\'icio.
  \begin{theorem*}
    Transforma\c c\~oes de M\"{o}bius levam c\'irculos em c\'irculos.
  \end{theorem*}
  \begin{proof*}
    Exerc\'icio.
  \end{proof*}

  \subsection{Simetria e Orienta\c c\~ao.}
  Dada uma circunfer\^encia $\Omega\text{ e }z_1, z_2, z_3\in \Omega$ distintos, diremos que z e z* s\~ao sim\'etricos se
  $[z^*, z_1, z_2, z_3] = \overline{[z, z_1, z_2, z_3]}$ 
  \begin{example}
    Um ponto \'e sim\'etrico a si mesmo se $z\in{C}$ com C o c\'irculo determinado por $z_1, z_2, z_3.$
  \end{example}
  \begin{exer*}
    Mostre que a defini\c c\~ao de simetria n\~ao depende da escolha dos $z_{i}'s.$
  \end{exer*}
  A ideia geom\'etrica por tr\'as desse conceito \'e a seguinte: Considere $\gamma$ uma reta e $z_1, z_2\in \mathbb{C}$
  e coloque $z_3 = \infty.$ Dizer que z e z* s\~ao sim\'etricos equivale a
  $$
  [z^*, z_1, z_2, \infty] = \overline{[z, z_1, z_2, z_3]}\Longleftrightarrow \frac{z^* - z_2}{z_1 - z_2} = \overline{\biggl(\frac{z - z_2}{z_1 - z_2}\biggr)} =
  = \biggl(\frac{\overline{z} - \overline{z_2}}{\overline{z_1} - \overline{z_2}}\biggr).
  $$
  Assim, obtemos
  $$
  \frac{z^* - z_2}{z_1 - z_2} = \frac{\overline{z} - \overline{z_2}}{\overline{z_1} - \overline{z_2}} 
  $$
  o que implica
  $$
  \frac{z^* - z_2}{|z_1 - z_2|^2} = \overline{z} - \overline{z_2} \quad \text{(Exerc\'icio: } |z^* - z_2| = |z - z_2|)
  $$
  para qualquer $z_2$ em r. Logo, d(z*, r) = d(z, r). Al\'em disso, $[z^*, z]\perp{r}.$

  A seguir, vamos lidar com o conceito de simetria com rela\c c\~ao \`a um c\'irculo de $\mathbb{C}.$ De fato, tome
  \begin{align*}
&\Omega = \{z: |z - a| = r\}, \quad r > 0. \\
&[z^*, z_1, z_2, z_3] = \overline{[z, z_1, z_2, z_3]} = \quad \text{(Aplicando transla\c c\~ao, invers\~ao, homotetia:)} \\
& = [\bar{z}, \bar{z_1}, \bar{z_2}, \bar{z_3}] = \biggl[\frac{r^2}{\bar{z} - \bar{a}}, \frac{r^2}{\bar{z_1} - \bar{a}}, \frac{r^2}{\bar{z_2} - \bar{a}}, \frac{r^2}{\bar{z_3} - \bar{a}}\biggr] \\
& = \biggl[\frac{r^2 + a}{\bar{z} - \bar{a}}, z_1 - a, z_2 - a, z_3 - a\biggr].
  \end{align*}
  Decorre que 
  $$
  z^* = a + \frac{r^2}{\bar{z} - \bar{a}}
  $$
  \begin{exer*}
    $z^*\in{l}\coloneqq  \{a + t(z-a): 0 < t < \infty\} $
  \end{exer*}
  \newpage

  \section{Aula 07 - 13/01/2023}
  \subsection{Motiva\c c\~oes}
  \begin{itemize}
    \item Simetrias e Transforma\c c\~oes d M\"{o}bius;
    \item Orienta\c c\~ao;
    \item Fun\c c\~oes de Varia\c c\~ao Limitada.
  \end{itemize}
  \subsection{Exerc\'icios de Hoje}
  \subsubsection{Ana L\'idia}
  Dado z em C, temos $\bar{z}$ em C tamb\'em, tal que $|z|^2 = z\bar{z} = 1$. Como queremos T(C) = C, $|T(z)| = 1$ e 
  $T(z)\overline{T(z)} = 1\forall z\in{C}$. Note que 
  \begin{align*}
    T(z)\overline{T(z)} &= 1\Longleftrightarrow \frac{az + b}{cz + d}\frac{\overline{az}+\overline{b}}{\overline{cz} + \overline{d}} = 1\Longleftrightarrow \\ 
                        &0 = z\overline{z}\biggl(a\overline{a} - c\overline{c}\biggr) + \overline{z}\biggl(b\overline{a} - d\overline{c}\biggr) + z(\overline{b}a - \overline{d}c) + b\overline{b} - d\overline{d}.
  \end{align*}
  Como $z\bar{z} - 1 = 0$, temos
  $$
  \left\{\begin{array}{ll}
      a\bar{a} - c\bar{c} = 1 \\
      b\overline{a} - d\overline{c} = 0 \\
      a\overline{b} - c\overline{d} = 0 \\
      b\overline{b} - d\overline{d} = -1
  \end{array}\right.
  $$
  Da\'i, 
  \begin{align*}
    |a|^2 - |c|^2 = 1, |b|^2 - |d|^2 = -1\Rightarrow|a|^2 - |c|^2 = -|b|^2 + |d|^2\Rightarrow |a|^2 + |b|^2 = |c|^2 + |d|^2.
  \end{align*}
  Assim, as condi\c c\~oes suficientes para o sistema s\~ao
  $$
  a\overline{b} - c\overline{d} = 0, \quad \text{ e } |a|^2 + |b|^2 = |c|^2 + |d|^2.
  $$
  Para a condi\c c\~ao necess\'aria, suponha $c = \lambda\overline{b}.$ Ent\~ao, 
  $$
  a\overline{b} - \lambda\overline{b}\overline{d} = 0\Rightarrow (a - \lambda\overline{d})\overline{b} = 0\Rightarrow a = \lambda\overline{d}\Longleftrightarrow d = \frac{\overline{a}}{\lambda}
  $$
  \subsubsection{Jo\~ao Vitor Occhiucci}
  Do Teorema 3.14, sabemos transformações de M\"{o}bius levam c\'irculos em c\'irculos, portanto
  $T(\mathbb{R}_\infty) = \mathbb{R}_\infty$ é equivalente a $Tz = (z, z_2, z_3, z_4)$ com $z_2, z_3, z_4 \in \mathbb{R}_\infty$ distintos. Ademais, do
  exercício 3.7, temos
  \begin{align*}
    z_2 = \frac{d - b}{a - c}\\
    z_3 = -\frac{b}{a} \\
    z_4 = -\frac{d}{c}
  \end{align*}
  Portanto, \'e imediato que se existirem a, b, c e d reais para T, então $z_2, z_3, z_4$ estarão em $\mathbb{R}_\infty$ 
  e, consequentemente, $T(\mathbb{R}_\infty) = \mathbb{R}_\infty.$
  Por outro lado, se tivermos uma transformação de M\"{o}bius T, tal que $T(\mathbb{R}_\infty) = \mathbb{R}_\infty$, então
  $T(z) = (z, z_2, z_3, z_4)$ com $z_2, z_3, z_4 \in \mathbb{R}_\infty$ distintos. Daí, tome
  $$
  a = \frac{1}{z_2 - \_3}, b = \frac{z_3}{z_2 - z_3}, c = \frac{1}{z_2 - z_4}\text{ e }d = \frac{z_4}{z_2 - \_4}
  $$
  e
  $$
  Uz = \frac{az + b}{cz + d}
  $$
  Veja que $Uz_2 = 1, Uz_3 = 0 \text{ e } Uz_4 = \infty$, portanto, pela proposição 3.9, U = T, ou seja, podemos
  escolher a, b, c e d reais tais que $Tz =\displaystyle \frac{az + b}{cz + d}$ .
  \subsection{Continuando Simetrias}
  \begin{prop*}
    Transforma\c c\~oes de M\"{o}bius levam pontos sim\'etricos em pontos sim\'etricos.
  \end{prop*}
  \begin{proof*}
    Seja l uma circunfer\^encia e z e z* sim\'etricos com rela\c c\~ao \`a $\Omega.$  Devemos mostrar que T(z), T(z*) s\~ao sim\'etricos
    com rela\c c\~ao a $T(\Omega)$. Em outras palavras, queremos 
    $$
    [T(z), T(z_{1}), T(z_2), T(z_3)] = \overline{[T(z^*), T(z_1), T(z_2), T(z_3)]}.
    $$
    (Fica como exerc\'icio mostrar que $[T(z), T(z_{1}), T(z_2), T(z_3)] = [\bar{z}, \bar{z_1}, \bar{z_2}, \bar{z_3}]$).
  \end{proof*}
  \begin{def*}
    Dada uma circunfer\^encia $\Omega$ e uma tripla $z_{i}\in \Omega, i = 1, 2, 3,$ dizemos que esta tripla \'e uma \textbf{orienta\c c\~ao}.
    Definimos o conjunto
    $$
    D_{l} = \{z: Im[z, z_1, z_2, z_3] > 0\}
    $$
    como o \textbf{lado direito de l}. O \textbf{lado esquerdo}, por outro lado, \'e 
    $$
    E_{l} = \{z: Im[z, z_1, z_2, z_3] < 0\}.
    $$
  \end{def*}
  \begin{example}
    Um circuito passando por $\infty < z_1, z_2, z_3\text{ em }\mathbb{R}_\infty.$ Seja $T(z) = [z, z_1, z_2, z_3], z\in \mathbb{R}_\infty$. 
    Neste caso, $T(z) = \frac{az + b}{cz + d}, a, b, c, d\in \mathbb{R}_\infty$. Assim, 
    $$
    \frac{az + b}{cz + d}\frac{c\bar{z} + d}{c\bar{z} + d} = \frac{ac|z|^2 + adz + cb\bar{z} + bd}{|cz+d|^2}.
    $$
    Logo, $Im(T(z)) > 0\Longleftrightarrow Im\biggl[(ad-bc)z\biggr] > 0.$ Portanto, se $\Omega$ \'e o c\'irculo,
    $$ 
    D_{\Omega} = \{z: (ad - bc)Im(z) > 0.\}
    $$
  \end{example}
  \begin{prop*}
    Sejam $\Omega_1, \Omega_2$ circunfer\^encias em $\mathbb{C}_\infty$ e T uma TM com $T(\Omega_1) = \Omega_2.$ Ent\~ao, T preserva
    orienta\c c\~ao.
  \end{prop*}
  \begin{proof*}
    Exerc\'icio.
  \end{proof*}
  \begin{example}
    Seja $D = \{z: Re z > 0\}, D^U = \{z: |z| < 1\} $. Seja $\Omega_1$ o c\'irculo e $\Omega_2$ dados por 
    \begin{align*}
      \Omega_1 = \{z: z = iy, y\in \mathbb{R}\} \\
      \Omega_2 = \{e^{iy}, y\in \mathbb{R}.\}
    \end{align*}
    Assim,
    \begin{align*}
      D_{\Omega_1} = \{z: Im[z, -i, 0, i] > 0\} = \{z: Im(iz) > 0\} = \{z: Re(z) > 0\}. \\
      D_{\Omega_2} = \{z: Im[z, -i, -1, i] > 0\} = \{z: |z| < 1\}.
    \end{align*}
    A TM que leva $\Omega_1\text{ em }\Omega_2$ \'e dada por
    $$
    T(z) = \frac{z-1}{z+1}, 
    $$
    e $M(z) = \frac{e^{z} - 1}{e^{z} + 1}$ \'e tal que $M(D) = D^U.$
  \end{example}

  \subsection{Integra\c c\~ao Complexa}
  \subsubsection{Fun\c c\~oes de Varia\c c\~ao Limitada (BV - Bounded Variation)}
  \begin{def*}
    Seja $\gamma:[a, b]\rightarrow \mathbb{C}$ uma fun\c c\~ao. Diremos que $\gamma$ tem \textbf{varia\c c\~ao limitada} se 
    $$
    v(\gamma, P) = \sum\limits_{k=1}^{n}|\gamma(t_{k}) - \gamma(t_{k+1})| < M, \quad M > 0,
    $$
    com $P = \{a=t_{0}, t_1, \cdots, t_n = b\} $ parti\c c\~ao de [a, b]. Se $\gamma$ \'e BV, a quantia
    $$
    V(\gamma) = \sup_p v(\gamma, P)
    $$
    \'e chamada varia\c c\~ao de $\gamma$.
  \end{def*}
  \begin{exer*}
    Se $P\subseteq{Q}, $ ent\~ao $V(\gamma, P)\leq{V(\gamma, Q)}$. Se $\gamma_1, \gamma_2$ s\~ao BV, ent\~ao $\alpha \gamma_1 + \beta \gamma_2$
    \'e BV para $\alpha, \beta\in \mathbb{C}.$ Al\'em disso, 
    $$
    V(\alpha \gamma_1 + \beta \gamma_2) \leq |\alpha|V(\gamma_1) + |\beta|V(\gamma_2)
    $$
  \end{exer*}
  \begin{exer*}
    Se $\gamma$ \'e BV, ent\~ao ela \'e limitada, mas a rec\'iproca n\~ao vale.
  \end{exer*}
  \begin{example}
    Tome $\gamma:[a, b]\rightarrow \mathbb{C}, Im(\gamma) = 0$ e $\gamma$ crescente. Neste caso, $\gamma$ \'e BV. Com efeito, para
    toda parti\c c\~ao P de [a, b], temos 
    $$
    v(\gamma, P) = \sum\limits_{k=1}^{n}|\gamma(t_{k}) - \gamma(t_{k+1})| = \gamma(b) - \gamma(a)
    $$
    De fato, dada uma $\gamma$ com as duas caracter\'isticas acima, ela \'e BV se, e s\'o se, $\gamma = \gamma_1 - \gamma_2$, com
    $\gamma_1, \gamma_2$ mon\'otonas crescentes.
    \begin{exer*}
      $$
      \gamma(t) = \left\{\begin{array}{ll}
          t\sin{(\frac{1}{t})}, \quad t\in[0, 2\pi] \\
          0, t= 0
      \end{array}\right.
      $$
      n\~ao \'e bv, apesar de ser con\'tinua.

      \underline{Dica: } Tome $t_{n} =\displaystyle \frac{1}{n\pi + \frac{\pi}{2}}\Rightarrow \gamma(t_{n}) =\displaystyle \frac{(-1)^n}{n\pi + \frac{\pi}{2}}\Rightarrow
      v(\gamma, P) \geq c \sum\limits_{k=1}^{n}\frac{1}{k}.$
    \end{exer*}
  \end{example}
  Dada $\gamma$ BV em [a, b], considere 
  $$
  \gamma_t:[a, t]\rightarrow \mathbb{R}
  $$
  a restri\c c\~ao de $\gamma.$ Ent\~ao, considerando a aplica\c c\~ao $v(\gamma_t), t\in[a, b]$, crescente e BV, defina $
  g(t) = \gamma(t) + v(\gamma_t)$, de modo que
  $$
  \gamma(t) = -g(t) _ v(\gamma_t).
  $$
  \newpage

  \section{Aula 08 - 16/01/2023}
  \subsection{Motiva\c c\~oes}
  \begin{itemize}
    \item Integra\c c\~ao Complexa em Curvas;
    \item Propriedades das Integrais de Linha;
    \item Primeira F\'ormula Integral de Cauchy.
  \end{itemize}
  \subsection{Finalizando Fun\c c\~oes BV's}
  \begin{prop*}
    Se $\gamma$ \'e suave, ent\~ao $\gamma$ \'e BV e $V(\gamma) = \int_{a}^{b}|\gamma'(t)|dt.$
  \end{prop*}
  \begin{proof*}
    Seja $P=\{t_{0}, \cdots, t_n\} $ parti\c c\~ao de [a, b], 
    \begin{align*}
      v(\gamma, P) &= \sum\limits_{k=1}^{n}|\gamma(t_{k}) - \gamma(t_{k-1})|\\
                   &= \sum\limits_{k=1}^{n}\biggl|\int_{t_{k-1}}^{t_{k}}\gamma'(t)dt\biggr|\\
                   &\leq \sum\limits_{k=1}^{n}\int_{t_{k-1}}^{t_{k}}|\gamma'(t)|dt = \int_{a}^{b}|\gamma'(t)|dt
    \end{align*}
    Agora, dado $\epsilon > 0$, buscamos $\delta > 0$ tal que $|P| < \delta$ resulta em 
    $$
    v(\gamma) - \epsilon < v(\gamma, P)
    $$
    Seja $\delta > 0$ tal que $|\gamma'(s) - \gamma'(t)| < \epsilon$ para $|s - t| < \delta$. Agora, se $|P| < \delta,$ ent\~ao
    $$
    \biggl|\int_{a}^{b}|\gamma'(t)|dt - \sum\limits_{k=1}^{n}|\gamma'(s_{k})||t_{k}-t_{k-1}|\biggr| < \epsilon
    $$
    Com isso, o que quer\'iamos est\'a satisfeito e $s_{k}\in{[t_{k}, t_{k-1}]}$, o que implica em 
    $$
    0 < \sum\limits_{k=1}^{n}\int_{t_{k-1}}^{t_{k}}|\gamma'(s_{k}) - \gamma'(s_{k-1}) + |\gamma'(t)| dt + \epsilon < (b-a)\epsilon + 
    \int_{a}^{b}|\gamma'(t)|dt + \epsilon. \text{ \qedsymbol}
    $$
  \end{proof*}
  \subsection{Integrais de Linha}
  \begin{def*}
    Seja $\gamma$ BV e $f:[a, b]\rightarrow \mathbb{C}$ limitada. Se existir I complexo tal que para todo $\epsilon > 0$ existe $\delta > 0$
    de forma que $|P| < \delta$ implica
    $$
    \biggl|I - \sum\limits_{k=1}^{n}f(s_{k})|\gamma(t_{k}) - \gamma(t_{k-1})\biggr| < \epsilon,
    $$
    para qualquer escolha de $s_{k}\in{[t_{k}, t_{k-1}]},$ dizemos que \textbf{I \'e a integral de f sobre a curva }$\gamma$, denotado por
    $\int_{\gamma}^{}f\text{ ou } \int_{a}^{b}f(t)d\gamma(t)$
  \end{def*}
  \begin{theorem*}
    Se $\gamma$ \'e BV e f \'e cont\'inua, ent\~ao f \'e integr\'avel sobre $\gamma.$
  \end{theorem*}
  \begin{proof*}
    Usaremos o Teorema de Cantor.
    \begin{itemize}
      \item[1)] Dado $\epsilon > 0,$ seja $\delta > 0$ tal que $|s-t| < \delta.$ Ent\~ao, $|f(s) - f(t) < \epsilon$
      \item[2)] Para cada n natural, seja $\delta_{n} > 0$ tal que $|f(s) - f(t)| < \frac{1}{n}$, em que $\{\delta_{n}\}$ pode ser 
        considerado decrescente. 
    \end{itemize}

    Definimos 
    $$
    \mathcal{F}_{n} = \{s(f, p): |P| < \delta_{n}\}, \quad n\in \mathbb{N}
    $$
    Observamos que  $\overline{\mathcal{F}_{n}}\supseteq\overline{\mathcal{F}_{n+1}}$. Se $\mathrm{diam} \mathcal{F}_{n}\to{0},$ ent\~ao
    o Teorema de Cantor garante que $\bigcap_{n=0}^{\infty} = \{I\}.$ Neste caso, $\int_{\gamma}^{}f.$ Fica de exerc\'icio mostrar que
    $\mathrm{diam} \mathcal{F}_{n}\leq \frac{c}{n}.$
  \end{proof*}
  \begin{prop*}
    Sejam $f, g:[a, b]\rightarrow \mathbb{C}$ cont\'inuas, $\gamma_{1}, \gamma_2$ BV em [a, b] e $\alpha, \beta\in{\mathbb{C}}.$
    Temos: 
    \begin{itemize}
      \item[i)] $\int_{}^{}\alpha f + \beta g d;g = \alpha \int_{}^{}fd \gamma + \beta \int_{}^{}gd \gamma$;
      \item[ii)] $\int_{}^{}f d(\alpha \gamma_1 + \beta \gamma_2) = \alpha\int_{}^{}f d \gamma_1 + \beta \int_{}^{}f d \gamma_2;$
      \item[iii)] $\int_{a}^{b}f(t)d \gamma(t) - \int_{a}^{c}f(t)d \gamma(t) + \int_{c}^{b}f(t) d \gamma(t), \quad c\in{[a, b]}.$
    \end{itemize}
  \end{prop*}
  \begin{theorem*}
    Seja $\gamma$ suave (ou suave por partes) e f con\t'inua. Ent\~ao, 
    $$
    \int_{}^{}f d \gamma = \int_{a}^{b}f(t)\gamma'(t)dt.
    $$
  \end{theorem*}
  $\gamma$ ser suave por partes significa que existe $P =\{a=t_{0}, t_1, \cdots, t_{n} = b\} $ tal que 
  $$
  \int_{a}^{b}f(t)d\gamma(t) = \sum\limits_{k=1}^{n}\int_{t_{k-1}}^{t_{k}}f(t)d\gamma(t)
  $$
  \begin{exer*}
    Mostre que para a f\'ormula acima, tamb\'em vale a igualdade com $\int_{t_{k-1}}^{t_{k}}f(t)\gamma'(t)dt.$
  \end{exer*}
  \begin{def*}
    Seja $\gamma$ uma curva em [a, b]. Escreveremos $\{\gamma\} $ para o \textbf{tra\c co} de $\gamma$ dado por 
    $$
    \{\gamma\}\coloneqq  \{\gamma(t): t\in{[a, b]}\}.
    $$
    Note que $\{\gamma\} $ \'e conexo e compacto. Chamaremos de comprimento de $\gamma$ o valor $v(\gamma)$ caso $\gamma$ seja BV.
    Tamb\'em chamaremos $\gamma$ de retific\'avel se $\gamma$ \'e curva BV.
  \end{def*}
  \begin{def*}
    Seja $f:G\rightarrow \mathbb{C}$, $\gamma:[a, b]\rightarrow \mathbb{C}$ retific\'avel e $\{\gamma\}\subseteq{G}.$ A \textbf{integral de 
    linha de f} ao longo de $\gamma$ \'e 
    $$
    \int_{\gamma}^{}f \coloneqq  \int_{a}^{b}f(\gamma(t))d\gamma(t).
    $$
  \end{def*}
  \begin{example}
    \begin{itemize}
      \item[i)] Seja $f(z) = z^n, \quad n\in{\mathbb{N}}$, sejam $\alpha, \beta\in \mathbb{C}$ e $\gamma:[0, 1]\rightarrow \mathbb{C}$
        dada por $\gamma(t) = t \beta + (1-t)\alpha.$
        $$
        \int_{\gamma}^{}=\int_{0}^{1}(t\beta + (1-t)\alpha)^n(\beta - \alpha)dt = \frac{(t\beta + (1-t)\alpha)^{n+1}}{n+1}\biggl|_0^1\biggr.
        $$
      \item[ii)] Tome $f(z) = z^{-n}, \quad n\neq1, \quad \gamma(t) = e^{-it}, t\in[-\pi, \pi].$ Ent\~ao,
        $$
        \int_{\gamma}^{}f = \int_{-\pi}^{\pi}e^{nit}(-i)e^{-it}dt = -i \int_{-\pi}^{\pi}e^{ti(n-1)}dt = 0.
        $$
      \item[iii)] Considere $f(z) = \frac{1}{z}, \quad \gamma(t) = e^{-it}, t\in[-\pi, \pi].$ Assim, 
        $$
        \int_{\gamma}^{}f = \int_{-\pi}^{\pi}e^{it}(-i)e^{-it} = -2\pi i.
        $$
    \end{itemize}
  \end{example}
  \begin{prop*}
    Seja $\gamma:[a, b]\rightarrow \mathbb{C}$ retific\'avel e $\phi:[c, d]\rightarrow [a, b]$crescente \'e cont\'inua. Se $f:G\rightarrow \mathbb{C}$
    \'e cont\'inua em $\{\gamma\} $, ent\~ao 
    $$
    \int_{\gamma}^{}f = \int_{\gamma\circ{\phi}}^{}f
    $$
  \end{prop*}
  \begin{proof*}
    \begin{exer*}
      Note que $\gamma\circ{\phi}$ \'e BV, $\{\gamma\}=\{\phi\} $ e $v(\gamma\circ{\phi}) = v(\gamma).$
    \end{exer*}
  \end{proof*}
  Se dadas $\gamma, \sigma$, existir $\phi:[c, d]\rightarrow [a, b]$ com $\gamma:[a, b]\rightarrow \mathbb{C}\text{ e }\sigma:[c, d]\rightarrow \mathbb{C}, 
  \sigma = \gamma\circ{\phi}, \phi$ con\'inua estritamente crescente, dizemos que $\gamma $ \'e equivalente \`a $\sigma$, denotado por $\gamma~\sigma.$
  Segue da proposi\c c\~ao que $\gamma~\gamma$ implica 
  $$
  \int_{\gamma}^{}f = \int_{\sigma}^{}f.
  $$
  \begin{exer*}
    \'E verdade que $\{\gamma\}=\{\sigma\}\Rightarrow \int_{\gamma}^{}f = \int_{\sigma}^{}f?$
  \end{exer*}
  Seja $\gamma:[a, b]\rightarrow \mathbb{C}$ retific\'avel. Para cada $t\in{[a, b]},$ considere $\gamma_t\coloneqq \gamma|_[a, t]$ e 
  note que $t\mapsto{v(\gamma_t)}$ \'e crescente e, portatno, BV. Para f cont\'inua sobre $\{\gamma\},$ definimos
  $$
  \int_{\gamma}^{}f|dz|\coloneqq  \int_{a}^{b}f(\gamma(t))d|\gamma|(t)
  $$
  com $|\gamma|:[a, b]\rightarrow \mathbb{R}$ dada por $|\gamma|(t) = v(\gamma_t)$. Fixemos a nota\c c\~ao $\gamma_{-}:[-b, -a]\rightarrow \mathbb{C}$
  para $\gamma_{-}(t) = \gamma(-t)$ e $\gamma+c:[a, b]\rightarrow \mathbb{C}$ para $(\gamma + c)(t) = \gamma(t) + c, c\in \mathbb{C}.$
  \begin{prop*}
    Se $\gamma$ \'e reific\'avel com $\{\gamma\}\subseteq{A}\subseteq{\mathbb{C}} $ e $f:A\rightarrow \mathbb{C}$ \'e cont\'inua sobre
    $\{\gamma\} $, ent\~ao, 
    \begin{itemize}
      \item[i)] $\int_{\gamma_{-}}^{}f = - \int_{\gamma}^{}f$
      \item[ii)] $\int_{\gamma+c}^{}f(z-c)dz = \int_{\gamma}^{}f$
      \item[iii)] $\biggl|\int_{\gamma}^{}f\biggr|\leq \int_{\gamma}^{}|f||dz|\leq v(\gamma)\max_{z\in \{\gamma\} }|f(z)|$
    \end{itemize}
  \end{prop*}
  \begin{lmm*}
    Seja $A\subseteq{\mathbb{C}}$ aberto e $\gamma:[a, b]\rightarrow A$ retific\'avel com $\{\gamma\}\subseteq{A}$. Para todo $\epsilon > 0,$
    existe $\Gamma$ poligonal em A tal que 
    $$
    \biggl|\int_{\gamma}^{}f - \int_{\Gamma}^{}f\biggr| < \epsilon.
    $$
  \end{lmm*}
  A seguir, vemos o Teorema Fundamental das Fun\c c\~oes de Vari\'avel Complexa.
  \begin{theorem*}
    Seja $A\subseteq{\mathbb{C}}$ aberto, $\gamma$ retific\'avel, $\{\gamma\}\subseteq{A}\text{ e }f:A\rightarrow \mathbb{C} $ com f 
    con\t'inua em $\{\gamma\} $. Se existe $F:A\rightarrow \mathbb{C}$ tal que $F' = f,$ ent\~ao
    $$
    \int_{\gamma}^{}f = F(\gamma(b)) - F(\gamma(a)).
    $$
  \end{theorem*}
  \begin{proof*}
    \begin{itemize}
      \item[i)] Vamos assumir $\gamma$ suave por partes. Sem perda de generalidade, podemos assumir suave. Neste caso,
        $$
        \int_{\gamma}^{}f = \int_{a}^{b} f(\gamma(t))\gamma'(t)dt = (F\circ{\gamma})(t)\biggl|_a^b\biggr. = F(\gamma(b)) - F(\gamma(a)).
        $$
      \item[ii)] No caso geral, considere $\epsilon > 0$ e $\Gamma$ a plligonal dada pelo Lema. Temos
        $$
        \biggl|\int_{\gamma}^{}f - \int_{\Gamma}^{}f\biggr| < \epsilon, \quad\text{ \qedsymbol}
        $$
    \end{itemize}
  \end{proof*}
  \begin{exer*}
    Mostre que $f(z) = |z|^2$ \'e cont\'inua, mas n\~ao possui primitiva.
  \end{exer*}
  \begin{crl*}
    Nas condi\c c\~oes e nota\c c\~oes de TFVC, se $\gamma$ \'e fechada, ent\~ao $\int\limits_{\gamma}f = 0.$
  \end{crl*}

  \subsection{Vers\~ao Introdut\'oria da F\'ormula Integral de Cauchy}
  Um resultado que ser\'a usado de forma recorrente \'e o Lema de Leibniz, como enunciado a seguir
  \begin{lmm*}
    Seja $\phi:[a, b]x[c, d]\rightarrow \mathbb{C}$ cont\'inua e 
    $$
    g(t)\coloneqq  \int_{a}^{b}\phi(s, t)ds.
    $$
    Ent\~ao, g \'e cont\'inua. Adicionalmente, se $\frac{\partial{\phi}}{\partial{t}}$ \'e cont\'inua, ent\~ao g \'e suave e temos
    $$
    g'(t) = \int_{a}^{b}\frac{\partial{\phi}}{\partial{t}}(s, t)ds.
    $$
  \end{lmm*}
  \begin{example}
    Se $|z| < 1,$
    $$
    I\coloneqq  \int_{0}^{2\pi}\frac{e^{is}}{e^{is}-z}ds = 2\pi.
    $$
    Definimos $\phi:[0, 2\pi]x[0, 1]\rightarrow \mathbb{C}$ por 
    $$
    \phi(s, t) = \frac{e^{is}}{e^{is} - tz}, \quad t\in[0, 1], \quad s\in[0, 2\pi].
    $$
    Considere g como no lema e observe que $g(1) = I, g(0) = 2\pi.$ Al\'em disso,
    $$
    g'(t) = \int_{0}^{2\pi}\frac{e^{is}}{(e^{is} - tz)^{2}}ds = \frac{1}{i}\biggl(\frac{1}{e^{is}-tz}\biggr)\biggl|_0^{2\pi}\biggr. = 0
    $$
  \end{example}
  \newpage

  \section{Aula 09 - 17/01/2023}
  \subsection{Motiva\c c\~oes}
  \begin{itemize}
    \item F\'ormula Integral de Cauchy para c\'irculos;
    \item Toda fun\c c\~ao anal\'itica pode ser representada em s\'erie de pot\^encia;
    \item Zeros de fun\c c\~oes
  \end{itemize}
  \subsection{Exerc\'icio de Hoje}
  \subsubsection{Edson}
  Tome $\gamma = [1, i], \sigma = [1, 1+i, i], f(z) = |z|^2$ como as poligonais. Al\'em disso, coloque 
  $\gamma(t) = (1-t) + it, \gamma'(t) = -1 + i, t\in[0,1]$ e 
  $$
  \sigma(t) = \left\{\begin{array}{ll}
      it + 1, \quad t\in[0, 1] \\
      2 + i - t, \quad t\in[1, 2]
  \end{array}\right., \quad 
  \sigma'(t) = \left\{\begin{array}{ll}
      i, \quad t\in(0, 1) \\
      -1, \quad t\in(1, 2).
  \end{array}\right.
  $$
  Assim,
  $$
  \int_{\gamma}^{}f = \int_{0}^{1}f(\gamma(t))\gamma'(t)dt = \int_{0}^{1}|it + (1-t)|^2(i-1)dt =
  =(i-1)\int_{0}^{1}(2t^2 - 2t + 1)dt = \frac{2}{3}(i-1)
  $$
  Al\'em disso,
  $$
  \int_{\sigma}^{}f = \int_{0}^{2}f(\sigma(t))\sigma'(t)dt = i \int_{0}^{1}|it + 1|^2 dt - \int_{1}^{2}|2 + i - t|^2dt =
  =i \int_{0}^{1}(t^2 + 1) - \int_{1}^{2}((2-t)^2 + 1)dt = 1 - \frac{7}{3} + i \frac{4}{3}.
  $$

  \subsection{F\'ormula Integral de Cauchy - Vers\~ao Introdut\'oria}
  \begin{prop*}
    Seja $f:G\rightarrow \mathbb{C}$ e $\overline{B(a, r)}\subseteq{G}.$ Se $\gamma(t) = a + r e^{it}, t\in[0, \pi],$ ent\~ao
    $$
    f(z) = \frac{1}{2i\pi}\int_{\gamma}^{}\frac{f(w)}{w-z}dw, \quad |z-a| < r.
    $$
  \end{prop*}
  \begin{proof*}
    Suponha $\sigma(t) = e^{it}, t\in[0, 2\pi],$ ent\~ao $\gamma = a + r\sigma.$ Note que a f\'ormula buscada equivale a 
    $$
    \frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma}^{}\frac{f(w)}{w-z}dw - f(z) = 0,
    $$
    ou seja,
    $$
    \frac{1}{2\pi}\int_{0}^{2\pi}\frac{e^{it}f(e^{it})}{e^{it}-z} - f(z) dt = 0.
    $$
    Considere $\phi(s, t) = \frac{e^{is}f(e^{is}+t(e^{is}-z))}{e^{is}-z} - f(z), t\in[0, 1], s\in[0, 2\pi]$. Tome, tamb\'em,
    $g(t) = \int\limits_{0}^{2\pi}\phi(s, t)dt$. Com isso, observe que 
    \begin{align*}
  &g(1) = \frac{1}{2\pi}\int_{0}^{2\pi}\frac{e^{it}f(e^{it})}{e^{it}-z} - f(z)dz \\
  &g(0) = \int_{0}^{2\pi}\frac{e^{is}f(z)}{e^{is}-z} - f(z) ds = f(z)\int_{0}^{2\pi}\frac{e^{is}}{e^{is}-z} - 1ds = 0.
    \end{align*}
    Temos 
    $$
    g'(t) = \int_{0}^{2\pi}\frac{e^{is}}{e^{is}-z}f'(z + t(e^{is}-z))ds = \int_{0}^{2\pi}e^{is}f'(z + t(e^{is}-z)) = 
    \frac{1}{it}f(z + t(e^{is}-z)) \biggl|_{0}^{2\pi}\biggr. = 0.
    $$
    Portanto, g \'e constante, garantindo a proposi\c c\~ao. \qedsymbol
  \end{proof*}
  \begin{lmm*}
    Seja $\gamma$ retific\'avel em $\mathbb{C},\{f_{n}\} $ sequ\^encia cont\'inua sobre $\{\gamma\} $ e f cont\'inua sobre
    $\{\gamma\}$. Se $f_{n}\to{f}$ em $\{\gamma\}$, ent\~ao
    $$
    \int_{\gamma}^{}f = \lim_{n\to\infty}\int_{\gamma}^{}f_{n}.
    $$
  \end{lmm*} 
  \begin{proof*}
    Exerc\'icio.
  \end{proof*}
  \begin{theorem*}
    Seja f anal\'itica em B(a, r). Ent\~ao, 
    $$
    f(z) = \sum\limits_{n=0}^{\infty}a_{n}(z-a)^{n}, \quad |z-a| < r,
    $$
    em que $a_{n} = \frac{f^{(n)}(a)}{n!}, n = 0, 1, \cdots.$ Al\'em disso, f tem raio de converg\^encia $R\geq{r}.$
  \end{theorem*}
  \begin{proof*}
    Considere $0<\rho<r$ e suponha f anal\'itica em $\overline{B(a, \rho)}$. Pela proposi\c c\~ao, $f(z) =\displaystyle \frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma}^{}\frac{f(w)}{w-z}dw,
    \gamma_{\rho} = a + r e^{it}.$ Vamos mostrar que 
    $$  
    f(z) = \sum\limits_{n=0}^{\infty}(z-a)^n\biggl(\frac{1}{2i \pi}\int_{\gamma_{\rho}}^{}\frac{f(w)}{(w-a)^{n+1}}dw.\biggr)
    $$ 
    Com efeito, considere
    $$
    g_{n}(z) = \sum\limits_{k=0}^{n}\underbrace{\frac{f(w)(z-a)^{k}}{(w-a)^{k+1}}}_{f_{n}(z)}
    $$
    Mostremos, agora, que $\sum\limits_{k=0}^{n}f_{n}(z)$ converge uniformemente. Para $w\in{\{\gamma_{\rho}\}},$
    $$
    |f_{k}(w)| = \frac{|f(w)||(z-a)^{k}|}{|w-a|^{k+1}} < |f(w)|\frac{|z-a|^{k}}{\rho^{k+1}}\leq \max_{w\in \{\gamma\}}|f(w)|\frac{1}{\rho}\biggl(\frac{|z-a|^k}{\rho^k}\biggr)^{k}.
    $$
    Pelo working finee M de Weierstras, 
    $$
    g(z)\coloneqq \sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{f(w)(z-a)^{n}}{(w-a)^{n+1}}
    $$
    \'e cont\'inua. Assim,
    $$
    g(z) = \frac{f(w)}{w - a}\sum\limits_{n=0}^{\infty}\biggl(\frac{z-a}{w-a}\biggr)^{n} = \frac{f(w)}{w-a}\frac{1}{1-\frac{z-a}{w-a}} = \frac{f(w)}{w-z}
    $$
    Como consequ\^encia, conseguimos calcular a integral de g na curva:
    \begin{align*}
      \frac{1}{2i \pi}\int_{\gamma_{\rho}}^{}g(w)dw &= \frac{1}{2i \pi}\int_{\gamma_{\rho}}^{}\frac{f(w)}{w-z}dw = \frac{1}{2i \pi}\lim_{n\to\infty}\int_{\gamma_{\rho}}\frac{f(w)(z-a)^{n}}{(w-a)^{n+1}}dw\\
                                                    &= \frac{1}{2\pi}\sum\limits_{n=0}^{\infty}(z-a)^{n}\underbrace{\int_{\gamma_{\rho}}^{}\frac{f(w)}{(w-a)^{n+1}}dw}_{b_{n}}
    \end{align*}
  \end{proof*}
  \begin{crl*}
    Se f \'e anal\'itica em B(a, R) e $\gamma$ \'e retific\'avel, $\{\gamma\}\subseteq{B(a, R)}$ e fechada, ent\~ao
    $$
    \int_{\gamma}^{}f = 0.
    $$
  \end{crl*}
  \begin{proof*}
    Exerc\'icio.
  \end{proof*}

  \subsection{Zeros de Fun\c c\~oes Anal\'iticas}
  \begin{def*}
    Diremos que f \'e \textbf{inteira} se f \'e anal\'itica em $\mathbb{C}$.
  \end{def*}
  \begin{example}
    Polin\^omios s\~ao fun\c c\~oes inteiras.
  \end{example}
  \begin{def*}
    Se $f:G\rightarrow \mathbb{C}$ \'e uma fun\c c\~ao anal\'itica com f(a) = 0 e que existe $m\in \mathbb{N}$ tal que 
    $$
    f(z) = (z-a)^{m}g(z),
    $$
    com g anal\'itica e n\~ao-nula em a, diremos que a \'e um \textbf{zero de multiplicidade m de f}.
  \end{def*}
  Um teorema muito relevante em FVC \'e o Teorema de Liouville:
  \begin{theorem*}
    Se f \'e inteira e limitada, ent\~ao f \'e constante.
  \end{theorem*}
  \begin{proof*}
    Seja $0 < \rho < r$ e sendo f anal\'itica em $B(a, r)$. Ent\~ao, 
    $$
    |f^{(n)}(a)| = \frac{n!}{2 \pi}\biggl|\int_{\gamma_{\rho}}^{}\frac{f(w)}{(w-a)^{n+1}}dw\biggr|
    \leq \frac{n!}{2\pi}\int_{\gamma_{\rho}}^{}\frac{|f(w)|}{\rho^{n+1}}|dw| \leq \frac{n!}{2\pi}\frac{Mv(\gamma_{\rho})}{\rho^{n+1}} = \frac{n!M}{\rho^{n+1}}.
    $$
    Fazendo $\rho$ tender a infinito, conclu\'imos que $|f^{(n)}(a)|\leq0,$ ou seja, $f^{(n)}(a) = 0.$
  \end{proof*}
  Uma consequ\^encia simples e trivial dessa discuss\~ao toda \'e o Teorema Fundamental da \'Algebra.
  \begin{theorem*}
    Todo polin\^omio complexo de grau maior que 1 possui ra\'iz complexa. 
  \end{theorem*}
  \begin{proof*}
    Se p n\~ao possui zeros, $\frac{1}{p}$ \'e inteira e limitada, visto que $\lim_{z\to\infty}p(z) = \infty$ e $\lim_{z\to\infty}\frac{1}{p(z)} = 0$, 
    o que implica na limita\c c\~ao e, por Liouville, $\frac{1}{p}$ \'e constante, fazendo com que p seja constante, uma contradi\c c\~ao.
    Portanto, p possui ao menos uma ra\'iz. \qedsymbol
  \end{proof*}
  \begin{crl*}
    Se p \'e um polin\^omio n\~ao identicamente nulo com zeros $a_1, \cdots, a_{n}$ de multiplicidade $m_1, \cdots, m_{n}$ respectivamente. Ent\~ao,
    existe uma constante tal que 
    $$
    p(z) = (z-a_1)^{m_1}\cdots(z-a_{n})^{m_{n}}c
    $$
    e que o grau de p \'e $\sum\limits_{i=1}^{n}m_{i}$.
  \end{crl*}
  \newpage

  \section{Aula 10 - 19/01/2023}
  \subsection{Motiva\c c\~oes}
  \begin{itemize}
    \item Teorema do M\'aximo M\'odulo;
    \item \'Indice de Curvas Fechadas e Dando Voltas em C\'irculos;
  \end{itemize}

  \subsection{Continua\c c\~ao de Zeros de Fun\c c\~oes Anal\'iticas}
  \begin{prop*}
    Suponha $f:G\rightarrow \mathbb{C}$ anal\'itica na regi\~ao G. S\~ao equivalentes:
    \begin{itemize}
      \item[i)] $f\equiv0$;
      \item[ii)] Existe um a de G tal que $f^{(n)}(a) = 0, n = 0, 1, \cdots;$
      \item[iii)] O conjunto $\{z\in{G}: f(z) = 0\} = F_{0} $ possui ponto de acumula\c c\~ao.
    \end{itemize}
  \end{prop*}
  \begin{proof*}
    $iii)\Rightarrow ii)$ Seja a ponto de acumula\c c\~ao de $F_{0}$. Considere $\{a_{n}\} $ em $F_{0}$ tal que $a_{n}\to{a}$, f cont\'inua em a.

    Afirmamos que $f^{(n)}(a) = 0.$  Seja m tal que $f^{(m)}(a)\neq 0 $ e $f^{(n)}(a) = 0, n = 0, 1, \cdots, m-1 $. Seja r positivo
    e, para z em B(a, r), temos 
    $$
    f(z) = \sum\limits_{n=m}^{\infty}a_{n}(z-a)^{n} = (z-a)^{m}\underbrace{\sum\limits_{n=m}^{\infty}a_{n}(z-a)^{n-m}}_{g(z)\text{ anal\'itica.}}.
    $$
    Temos g anal\'itica e g(a) n\~ao-nulo. Logo, existe $0 < \delta < r$ tal que g(z) \'e n\~ao-nulo para z em $B(a, \delta)$. Portanto,
    $f(z)\neq0$ para z em $B(a, r) - \{a\} $, uma contradi\c c\~ao, donde segue que a terceira afirma\c c\~ao deve implicar na segunda. \qedsymbol

    $ii)\Rightarrow i)$ Considere a tal que $f^{(n)}(a) = 0, n = 0, 1, \cdots$. Seja $A=\{z\in{G}: f^{(n)}(z) = 0, n=0, 1, \cdots\} $. Note que
    a pertence a A e, al\'em disso, 
    $$
    A = \bigcap_{n=0}^{\infty}\{z\in{G}: f^{(n)}(z) = 0\}
    $$
    \'e fechado. Mostremos que A \'e aberto. Tome b em A e r positivo, tal que $B(b, r)\subseteq{G}.$ Observe que 
    $$
    f(z) = \sum\limits_{n=0}^{\infty}b_{n}(z-b)^{n}, \quad z\in{B(b, r)}.
    $$
    Portanto, A = G e segue a prova. \qedsymbol
  \end{proof*}
  \begin{crl*}
    Com as hip\'oteses do Teorema, se f(a) = 0, ent\~o existe $n_a\in \mathbb{Z}_{+}$ tal que $f(z) = (z-a)^{n_a}g(z), z\in{G},$
    com g anal\'itica em g e $g(a)\neq0$ Em particular, os zeros de f s\~ao isolados.
  \end{crl*}
  \begin{theorem*}
    Seja f anal\'itica numa regi\~ao G. Se existe a em G tal que 
    $$
    |f(z)|\leq|f(a)|, \quad z\in{G},
    $$
    ent\~ao f \'e constante.
  \end{theorem*} 
  \begin{proof*}
    Seja $r > 0$ tal que $B(a, r)\subseteq{G}.$ Mostraremos que $|f|:B(a, r)\rightarrow \mathbb{R}$ \'e constante na bola, mas $|f|\equiv|f(a)|\neq0.$
    Mostrado isso, se $f = u + iv$, ent\~ao, para z em B(a, r), vale 
    $$
    f(a) = \frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma_{v}}^{}\frac{f(w)}{w-a}dw,
    $$
    $\gamma_{v}(t) = a + re^{it}, t\in[0, 2\pi].$
    $$
    |f(a)|\leq \frac{1}{2\pi}\biggl|\int_{0}^{2\pi}\frac{f(a + re^{it})}{re^{it}}rie^{it}dt\biggr|\leq \frac{1}{2\pi}\int_{0}^{2\pi}|f(a + re^{it})|dt
    \leq |f(a)|.
    $$
    Assim, $|f(a+re^{it})| = |f(a)|.$ Como r \'e qualquer tal que $B(a, r)\subseteq{G},$ a afirma\c c\~ao segue.

    Agora, se f = u + iv, z em B(a, r),
    $$
    |f(z)| = u^{2} + v^{2} = |f(a)|\neq 0.
    $$
    \begin{exer*}
      Mostre que 
      $$
      \frac{\partial{u}}{\partial{x}} = \frac{\partial{v}}{\partial{y}} = 0,
      $$
      o que implicar\'a f'(z) = 0. \qedsymbol.
    \end{exer*}
  \end{proof*}
  \subsection{\'Indice de Curvas Fechadas}
  \begin{example}
    Tome $\gamma(t) = a + re^{nit}, t\in[0, 2\pi], n=1, 2, \cdots$. Ent\~ao,
    $$
    \frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma_{n}}^{}\frac{1}{w-a}dw = \frac{1}{2\pi  i}\int_{0}^{2\pi}\frac{1}{re^{nit}}rine^{rint}dt = \frac{1}{2\pi i}\int_{0}^{2\pi} indt = n.
    $$
  \end{example}
  \begin{prop*}
    Considere $\gamma$ retific\'avel e fechada. Ent\~ao, 
    $$
    \frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma}^{}\frac{1}{w-a}dw\in \mathbb{Z}, \quad a\not\in \{\gamma\}.
    $$
  \end{prop*}
  \begin{proof*}
    Seja $\gamma$ curva $C^{1}$ por partes definida em [0, 1]. Considere $g(t) = \int_{0}^{t}\frac{\gamma'(s)}{\gamma(s) - a}ds, t\in[0, 1].$
    Note que g(0) = 0 e $g(1) = \int_{\gamma}^{}\frac{1}{w-a}dw.$ Defina $h(t) = e^{-g(t)}(\gamma(t) - a), t\in[0, 1]$ e observe que
    $h(0) = (\gamma(0) - a)\neq0.$ Derivando h:
    $$
    h'(t) = -g'(t)e^{-g(t)}(\gamma(t) - a) + e^{-g(t)}\gamma'(t) = 0, t\in[0, 1]. 
    $$
    Assim, $h\equiv{(\gamma(0) - a)}$. Neste caso, $h(1) = e^{-g(1)}(\gamma(0)-a) = \gamma(0) - a.$ Com isso, $e^{-g(1)} = 1.$ Portanto,
    $g(1) = 2\pi ki,$ para algum $k\in \mathbb{Z}.$ Portanto, a f\'ormula est\'a provada. \qedsymbol
  \end{proof*}
  \newpage

  \section{Aula 11 - 23/01/2023 [Gravada (ft. AraMat)]}
  \subsection{\'Indice de Curva Fechada - Continuando}
  \begin{def*}
    Escrevemos, para o \'indice de uma curva $\gamma$ fechada e retific\'avel em a, 
    $$
    n(\gamma, a)\coloneqq  \frac{1}{2\pi}\int_{\gamma}^{}\frac{1}{z-a}dz, \quad a\not\in \{\gamma\}.
    $$
  \end{def*}
  \begin{prop*}
    Dadas curvas $\gamma, \sigma$ tais que 
    $$
    \sigma + \gamma(t)  = \left\{\begin{array}{ll}
        \gamma(2t), \quad t\in[0, \frac{1}{2}] \\
        \gamma(2t-1), \quad t\in[\frac{1}{2}, 1],
    \end{array}\right.
    $$
    segue que o \'indice das curvas satisfaz as seguintes propriedades
    \begin{itemize}
      \item[i)] $n(\gamma, a) = -n(\gamma_{-}, a)$
      \item[ii)] $n(\sigma+\gamma, a) = n(\sigma, a) + n(\gamma, a), a\not\in \{\gamma\}\cup \{\sigma\}$
    \end{itemize}
  \end{prop*}
  \begin{prop*}
    Seja $\gamma$ retific\'avel e fechada. Ent\~ao, $n(\gamma, \cdot):\mathbb{C}-\{\gamma\} \rightarrow \mathbb{Z}$ \'e cont\'inua.
  \end{prop*}
  \begin{proof*}
    Tome a fora de $\mathbb{C}-\{\gamma\}$ e $r > 0\text{ tal que } B(a, r)\subseteq{\mathbb{C}-\{\gamma\}}$. Ent\~ao, 
    \begin{align*}
  &n(\gamma, a) - n(\gamma, b) = \frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma}^{}\frac{a - b}{(z-a)(z-b)}dz\\
  &\Rightarrow|n(\gamma, a) - n(\gamma, b)| = \frac{1}{2\pi}\biggl|\int_{\gamma}^{}\frac{a-b}{(z-a)(z-b)}dz\biggr|\leq \frac{1}{2\pi}\int_{\gamma}^{}\frac{|a-b|}{|z-a||z-b|}|dz|\\
  &\leq\frac{1}{2\pi}\sup_{\{\gamma\} }\frac{|a-b|}{|z-a||z-b|}v(\gamma)\overbrace{\to}^{b-a}0
    \end{align*}
  \end{proof*}
  \begin{theorem*}
    Seja $\gamma$ retific\'avel e fechada. A fun\c c\~ao \'indice \'e constante em cada componente conexa de $\mathbb{C}-\{\gamma\}.$
    Em particular, anula na componente conexa ilimitada de $\mathbb{C}-\{\gamma\} $.
  \end{theorem*}
  \begin{proof*}
    Seja $r > 0$ tal que $\{\gamma\}\subseteq{B(0, \frac{r}{2})}.$ Se $|a| > r,$
    $$
    |n(\gamma, a)|\leq \frac{1}{2\pi}\max_{\{\gamma\}}|z-a|^{-1}v(\gamma)\overbrace{\to}^{r\to\infty}0. \quad\text{\qedsymbol}
    $$
  \end{proof*}

  \subsection{Teorema e F\'ormulas Integrais de Cauchy}
  \begin{lmm*}
    Seja $\gamma$ retific\'avel, $\phi$ cont\'inua em $\{\gamma\} $ e 
    $$
    F_{m}(z)\coloneqq  \int_{\gamma}^{}\frac{\phi(w)}{(w-z)^{m}}dw, \quad z\in \mathbb{C}-\{\gamma\}, m=1, 2, \cdots
    $$
    Ent\~ao, $F_{m}$ \'e anal\'itica com $F_{m} = mF_{m+1}, m = 1, 2, \cdots$.
  \end{lmm*}
  \begin{proof*}
    Note que 
    \begin{align*}
      F_{m}(a) - F_{m}(b) &= \int_{\gamma}^{}\frac{\phi(w)}{(w-a)^{m}} - \frac{\phi(w)}{(w-b)^{m}}dw \\
                          &= \int_{\gamma}^{}\phi(w)\underbrace{\biggl[\frac{1}{(w-a)^{m}} - \frac{1}{(w-b)^{m}}\biggr]}_{\sum\limits_{n=1}^{m}(w-a)^{-n}(w-b)^{-m-1+n}}dw.
    \end{align*}
    Assim,
    $$
    F_{m}'(a) = \lim_{b\to{a}}\sum\limits_{n=1}^{m}\int_{\gamma}^{}\frac{\phi(w)}{(w-a)^{n}(w-b)^{m+1-n}}dw = mF_{m+1}(a).
    $$
  \end{proof*}
  \begin{theorem*}
    Seja $f:G\rightarrow \mathbb{C}$ anal\'itica, $\gamma$ retific\'avel e fechada tal que $n(\gamma, a) = 0$ para todo $a\in \mathbb{C}-G.$
    Ent\~ao, 
    $$
    f(b)n(\gamma, b) = \frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma}^{}\frac{f(w)}{w-b}dw, \quad b\in{G-\{\gamma\}}.
    $$
  \end{theorem*}
  \begin{proof*}
    Considere $\phi:GxG\rightarrow \mathbb{C}$ dada por 
    $$
    \phi(z, w) = \left\{\begin{array}{ll}
        \frac{f(w)-f(z)}{w-z}, \quad z\neq{w} \\
        f'(z), \quad \ = w.
    \end{array}\right.
    $$
    Observe que $\phi(\cdot, w):G\rightarrow \mathbb{C}$ \'e anal\'itica (Exerc\'icio.). Al\'em disso, defina
    $H\coloneqq \{w\in{\mathbb{C}-\{\gamma\}}: n(\gamma, w) = 0\}$. Assim, $\mathbb{C}-G\subseteq{H}\text{ e } \mathbb{C} = G\cup{H}$.
    Coloque $g:\mathbb{C}\rightarrow \mathbb{C}$ da forma 
    $$
    g(z) = \left\{\begin{array}{ll}
        \int_{\gamma}^{}\phi(z, w)dw, \quad z\in{G} \\
        \int_{\gamma}^{}\frac{f(w)}{w-z}dw, \quad z\in{H}.
    \end{array}\right.
    $$
    Vamos mostrar que essa g est\'a bem-definida, tomando z em $H\cap{G}.$ Ent\~ao,
    $$
    \int_{\gamma}^{}\phi(z, w)dw = \int_{\gamma}^{}\frac{f(w)-f(z)}{w-z}dw = \int_{\gamma}^{}\frac{f(w)}{w-z}dw - f(z)n(\gamma, z)
    $$
    Um exerc\'icio \'e mostrar que o lema garante que g \'e anal\'itica e, logo, inteira. Al\'em disso, mostre que g \'e limitada em
    bolas de $\mathbb{C}-G$ como $B(a, r)\subseteq{G}\Rightarrow |g(z)|\leq \int\limits_{\gamma}|\phi(z, w)||dw|\leq \sup\limits_{B(a, r)x \{\gamma\} }|\phi|v(\gamma)$.
    Portanto, g \'e limitada. Como consequ\^encia de Liouville, g \'e constante. Mostre, por fim, que g \'e identicamente nula tal que, dado b em
    $G-\{\gamma\}$,
    $$
    g(b) = 0 = \int_{\gamma}^{}\frac{f(w) - f(b)}{w-b} = \int_{\gamma}^{}\frac{f(w)}{w-b}dw - f(b) \int_{\gamma}^{}\frac{1}{w-b}dw
    $$
    Portanto,
    $$
    2\pi if(b)n(\gamma, b) = \int_{\gamma}^{}\frac{f(w)}{w-b}dw. \quad\text{\qedsymbol}
    $$
  \end{proof*}
  \newpage

  \section{Aula 12 - 24/01/2023}
  \subsection{Motiva\c c\~oes}
  \begin{itemize}
    \item Consequ\^encias da F\'ormula Integral de Cauchy;
    \item Teorema de Morera (mais uma vers\~ao do Teorema de Cauchy);
    \item Teorema de Goursat.
  \end{itemize}
  \subsection{Exerc\'icios de Hoje}
  \subsubsection{Jo\~ao}
  \begin{align*}
    f(a)\sum\limits_{k=1}^{n}n(\gamma_{k}, a) &= \sum\limits_{k=1}^{n}f(a)n(\gamma_{k}, a) \\
                                              &= \sum\limits_{k=1}^{n}\frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma_{k}}^{}\frac{f(z)}{z-a}dz \\
                                              &= \frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma}^{}\frac{f(z)}{z-a}dz.
  \end{align*}

  \subsection{Consequ\^encias da F\'ormula Integral de Cauchy}
  Come\c camos esta aula com os respectivos Teorema de Morera e Teorema de Goursat.
  \hypertarget{morera}{\begin{theorem*}
      Seja $f:G\rightarrow \mathbb{C}$, G aberto. Se $\int_{\Delta}^{}f = 0$ para $\Delta = [a, b, c, a]\subseteq{G},$ ent\~ao
      f \'e anal\'itica.
    \end{theorem*}}\begin{proof*}
    Sejam z um elemento de G e $r > 0$ tal que $B(a, r)\subseteq{G}.$ Defina
    $F_{z}:B(z, r)\rightarrow \mathbb{C}$ por $F_{z}(u) = \int_{[z, u]}^{}f dw.$
    Temos,
    $$
    \frac{F_{z}(a) - F_{z}(b)}{a - b} - f(a) = \frac{1}{a-b}\biggl(\int_{[z, a]}^{}fdw + \int_{[z, b]}^{}fdw\biggr) - f(a),
    $$
    de onde segue 
    \begin{align*}
      \biggl|\frac{F_{z}(a) - F_{z}(b)}{a-b} - f(a)\biggr| &= \frac{1}{|a-b|}\biggl|\int_{[b, a]}f(w) - f(a)\biggr| \\
                                                           &\leq \frac{1}{|a-b|}\int_{[b, a]}^{}|f(w) - f(a)||dw| \\
                                                           &\leq \frac{1}{|a-b|}\sup_{w\in[b, a]}|f(w) - f(a)|v([b, a)]) = \sup_{w\in[b, a]}|f(w)-f(a)|.
    \end{align*}
    Como $\sup\limits_{w\in[b, a]}|f(w) - f(a)|\to0, b\to{a},$ segue a prova. \qedsymbol
  \end{proof*}
  \hypertarget{goursat}{\begin{theorem*}
      Seja $f:G\rightarrow \mathbb{C}$ aberto. Se f \'e diferenci\'avel, ent\~ao f \'e anal\'itica.
  \end{theorem*}}
  \begin{proof*}
    Verificamos que f satisfaz as hip\'oteses do Teorema de Morera. 
    Sem perda de generalidade, suponha que G = B(w, r) e seja $\Delta=[a, b, c, a].$
    Queremos verificar que $\int_{\Delta}^{}f = 0.$

    Com efeito, considere $\epsilon > 0$ e mostraremos que $|\int_{\Delta}^{}f| < \epsilon.$ Se 
    $m_{ab}, m_{ba}, m_{ca}$ s\~ao os pontos m\'edios de [a, b], [b, c], [c, a], respectivamente, 
    ent\~ao
    $$
    \int_{\Delta}^{}f = \sum\limits_{j=1}^{a}\int_{\Delta_{j}}^{}f.
    $$
    Al\'em disso, assumiremos que $|\int_{\Delta_j}^{}f|$ \'e o m\'aximo de 
    $|\int_{\Delta_{j}}^{}f|, j = 1, \cdots, 4$. Assim, segue que 
    $$
    \biggl|\int_{\Delta}^{}f\biggr|\leq4 \biggl|\int_{\Delta_{1}}^{}f.\biggr|
    $$
    Seja $l(\Delta)$ o per\'imetro de $\Delta$ e $\mathrm{diam} \Delta$. Note que 
    $$
    l(\Delta_{1}) = \frac{1}{2}l(\Delta)\quad\text{ e } \mathrm{diam} \Delta_{1} = \frac{1}{2}\mathrm{diam }\Delta.
    $$
    Indutivamente, consideramos $\Delta_{n}, n = 1, 2, \cdots$ tais que
    \begin{itemize}
      \item[1)] $l(\Delta_{n}) = \frac{1}{2^n}l(\Delta)\to0, n\to\infty;$
      \item[2)] $\mathrm{diam}(\Delta_{n}) = \frac{1}{2^n}\mathrm{diam} \Delta;$
      \item[3)] $\biggl|\int_{\Delta}^{}f\biggr|\leq 4^n\biggl|\int_{\Delta_{n}}^{}f\biggr|.$
    \end{itemize}
    Considere, agora, $F_{n}$ sendo o fecho do tri\^angulo fechado. Temos 
    $F_{n+1}\subseteq{F_{n}}, n=1, 2, \cdots.$ Logo, pelo Teorema de Cantor, $\bigcap_{n=1}^{\infty}F_{n}=\{u\}. $
    Dado $\epsilon > 0,$ seja $\delta > 0$ tais que 
    $$
    |f(w) - f(u) - f'(u)(w-u)| < \epsilon|w-u|.
    $$
    Se n \'e tal que $\mathrm{diam} \Delta_{n} < \delta,$ ent\~ao
    $$
    \int_{\Delta_{n}}^{}f = \int_{\Delta_{n}}^{}(f(z) - f(u)) - f'(u)(z-u)dz.
    $$
    Assim, $|\int_{\Delta_{n}}^{}f|\leq \int_{\Delta_{n}}^{}\epsilon|z-u|dz\leq \epsilon\sup_{z\in{\Delta_{n}}}|z-u|l(\Delta_{n}).$
    Portanto, $|\int_{\Delta}^{}f \leq \epsilon l(\Delta) \mathrm{diam}(\Delta).|$ \qedsymbol
  \end{proof*}
  \newpage

  \section{Aula 13 - 26/01/2023}
  \subsection{Motiva\c c\~oes}
  \begin{itemize}
    \item Homotopia e curvas;
    \item Vers\~ao Homot\'opica do Teorema de Cauchy;
    \item Exist\^encia de Primitivas para Fun\c c\~oes Anal\'iticas 
  \end{itemize}

  \subsection{Exerc\'icios do Dia}
  \subsubsection{Francisco Jonat\~a}
  Seja P(z) de grau n e considere $\{z:|z|\geq R\}, \gamma(t) = Re^{it}.$ Ent\~ao, P(z) pode ser escrito como 
  $$
  P(z) = c(z-r_{1})(z-r_2)\cdots(z-r_{n}),\quad P'(z) = c(z-r_2)\cdots(z-r_{n}) + c(z-r_{1})\cdots(z-r_{n}) + \cdots + c(z-r_1)\cdots(z-r_{n-1})
  $$
  Assim,
  $$
  \int_{\gamma}^{}\frac{P'(z)}{P(z)}dz = \int_{\gamma}^{}\sum\limits_{k=1}^{n}\frac{1}{z-r_{k}}dz = \sum\limits_{k=1}^{n}\int_{\gamma}^{}\frac{1}{z-r_{k}}dz = \sum\limits_{k=1}^{n}n(\gamma, r_{k})2\pi i = n2\pi i.\quad\text{ \qedsymbol}
  $$

  \subsubsection{Gabriel Passareli}
  Seja $\gamma:[0, 1]\rightarrow \mathbb{C}, \gamma(0) = 1, \gamma(1) = w.$ Existe um k inteiro tal que $\int_{\gamma}^{}\frac{1}{z}dz = \ln{(r)} + i\theta + 2k\pi i, w=re^{i\theta}.$
  Considere 
  $$
  \{\tilde\gamma\} = \{\gamma\}\cup{[w, 1]}.
  $$
  Da defini\c c\~ao, 
  $$
  2\pi i = n(\tilde \gamma, 0) = \int_{\gamma}^{}\frac{1}{z}dz = \int_{\gamma}^{}\frac{1}{z}dz + \int_{[w, 1]}^{}\frac{1}{z}dz.
  $$
  Tome
  $$
  G = \{z\in \mathbb{C}: d(z, [w, 1]) < \epsilon\}.
  $$
  Sobre G, tome tamb\'em
  $$
  \ln{(re^{i \theta})} = \ln{(r)} + i \theta, \quad -\pi < \theta < \pi.
  $$
  Ent\~ao, pelo TFVC,
  $$
  \int_{\gamma}^{}\frac{1}{z}dz = -k\pi i + \int_{[w, 1]}^{}\frac{1}{z}dz. \quad\text{ \qedsymbol}
  $$

  \subsection{Vers\~ao Homot\'opica do Teorema de Cauchy}
  Escreveremos I = [0, 1] para o intervalo mencionado. Seja G uma regi\~ao e $\gamma_{1}, \gamma_{2}$ curvas tais que existe
  \(\Gamma:I^{2}\rightarrow G\) cont\'inuo tal que 
  $$
  \left\{\begin{array}{ll}
      \Gamma(s, 0) = \gamma_{1}(s)\\
      \Gamma(s, 1) = \gamma_{2}(s)\\
      \Gamma(0, t) = \gamma_{1}(0) = \gamma_{2}(0)\\
      \Gamma(1, t) = \gamma_{1}(1) = \gamma_{2}(1).
  \end{array}\right.
  $$
  Ent\~ao, diremos que $\gamma_{1}$ \'e homot\'opica \`a $\gamma_{2}$ e escreveremos $\gamma_{1}\sim\gamma_{2}.$ Fica de exerc\'icio
  mostrar que $\sim$ \'e uma rela\c c\~ao de equival\^encia.
  \begin{theorem*}
    Sejam $\gamma_{1}, \gamma_{2}$ retific\'aveis na regi\~ao G. Se $\gamma_{1}\sim \gamma_{2},$ ent\~ao
    $$
    \int_{\gamma_{1}}f = \int_{\gamma_{2}}f
    $$
    para toda f anal\'itica em G. 
  \end{theorem*}
  \begin{proof*}
    O caso em que as duas curvas s\~ao n\~ao fechadas fica como exerc\'icio. Destarte, suponha $\gamma_{1}, \gamma_{2}$ fechadas. 
    Supondo que $\Gamma\in{C^{2}}$, temos
    $$
    \int_{\gamma_{1}}^{}f = \int_{0}^{1}f(\Gamma(s, 0))\frac{\partial{\Gamma}}{\partial{s}}(s, 0)dS
    $$
    e
    $$
    \int_{\gamma_{t}}^{}f = g(t), t\in[0, 1], \quad \gamma_{t}(s) = \Gamma(s, t).
    $$
    Temos
    $$
    g'(t) = \frac{\partial{}}{\partial{t}}\biggl(\int_{0}^{1}f(\Gamma(s, t))\frac{\partial{\Gamma}}{\partial{s}}(s, t)ds\biggr) = \biggl(f(\Gamma(s,t ))\frac{\partial{\Gamma}}{\partial{t}}(s, t)\biggr)\biggl|_0^1\biggr. = 0.
    $$
    Agora, no caso geral, suponha $\Gamma(I^2)$ completo, $\Gamma$ \'e uniformemente cont\'inua. Coloque $\gamma_{t}(s)\coloneqq  \Gamma(s, t), s\in{I}.$
    \begin{itemize}
      \item[1)] Existe $\epsilon > 0$ tal que $B(z, 13 \epsilon)\subseteq{G},\forall z\in{\Gamma(I^2)};$
      \item[2)] Existe $\gamma > 0$ tal que $|s_1 - s_2| < \delta\Rightarrow |\Gamma(s_1, t) - \Gamma(s_2, t)| < 2 \epsilon.$ 
    \end{itemize}
    Mostremos que $\int\limits_{\Gamma(\cdot, s_1)}^{}f = \int_{\Gamma(\cdot, s_2)}^{}f.$ Fica como exerc\'icio, tamb\'em, particionar
    I como $P=\{s_{0}, \cdots, s_{n}\}.$ de forma que $|P| < \delta.$ Com efeito, considere $z_{0}, \cdots, z_{n}, w_{1}, \cdots, w_{n}$ e bolas
    $B_{i}, i = 1, 2, \cdots, n$ centradas em $\Gamma(I^2)$ de raio $\epsilon$ com $z_{i}, w_{i}, z_{i+1}, w_{i+1}\in{B_{i}}, i = 1, \cdots, n-1.$
    Temos 
    $$
    g'(t) = \frac{\partial{}}{\partial{t}}\biggl(\int_{0}^{1}f(\Gamma(s, t))\frac{\partial{}}{\partial{t}}(s, t)ds\biggr) = \biggl(f(\Gamma(s, t))\frac{\partial{\Gamma}}{\partial{t}}(s, t)\biggr)\biggl|_0^1\biggr. = 0.
    $$
    Para cada i, f \'e primitiv\'avel em $B_{i}.$ Neste caso, se $F_{i}$ \'e a primitiva de f em $B_{i}$, ent\~ao
    $$
    F_{i} - F_{i+1} = c \in B_{i}\cap{B_{i+1}}, \quad c\in \mathbb{C}, i=1, \cdots, n=1.
    $$
    Logo,
    $$
    F_{i}(z_{i+1}) - F_{i+1}(z_{i+1}) = F_{i}(w_{i+1}) - F_{i+1}(w_{i+1}).
    $$
    Consequentemente, 
    $$
    F_{i}(z_{i+1}) - F_{i}(w_{i+1}) = F_{i+1}(z_{i}) - F_{i+1}(w_{i+1}).
    $$
    Finalmente, 
    \begin{itemize}
      \item[I)] $\int\limits_{\Gamma(\cdot, s_{1})}^{}f = \sum\limits_{i=1}^{n-1}F_{i}(z)\biggl|_{z_{i}}^{z_{i+1}}\biggr.$
      \item[II)] $\int\limits_{\Gamma(\cdot, s_2)}^{}f = \sum\limits_{i=1}^{n-1}F_{i}(z)\biggl|_{w_{i}}^{w_{i+1}}\biggr.$
    \end{itemize}
    Subtraindo, obtemos
    $$
    \sum\limits_{i=1}^{n-1}\biggl[F_{i}(z_{i+1}) - F_{i}(z_{i}) - \biggl(F_{i}(w_{i+1}) - F_{i}(w_{i})\biggr)\biggr] = 0.\quad\text{ \qedsymbol}
    $$
  \end{proof*}
  \begin{exer*}
    Sejam $\gamma_{1}(t) = e^{2\pi it}, \gamma_{2}(t) = e^{-2\pi it}, t\in[0, 1]$. Mostre que $\gamma_{1}\sim \gamma_{2}.$
  \end{exer*}
  Escrevemos $\gamma\sim0$ se $\gamma$ \'e homot\'opica a uma curva constante. Al\'em disso, dada uma regi\~ao G, diremos que
  G \'e simplesmente conexa se $\gamma\sim0$ para toda curva em G.
  \begin{exer*}
    A regi\~ao G = B(a, r) \'e simplesmente conexa.
  \end{exer*}
  \begin{theorem*}
    Toda fun\c c\~ao anal\'itica em uma regi\~ao simplesmente conexa possui uma primitiva.
  \end{theorem*}
  \begin{proof*}
    Seja $a\in{G}$ e, para cada z em G, seja $\gamma_{z}$ retific\'avel tal que $\gamma_{z}(0) = a, \gamma_{z}(1) = z.$ Defina 
    $F:G\rightarrow \mathbb{C}$ por 
    $$
    F(z) = \int_{\gamma_{z}}^{}fdw.
    $$
    Note que se $\sigma_{2}$ \'e outra curva tal que $\sigma_{z}(0) = a$ e $\sigma_{z}(1) = z$, ent\~ao $\sigma_{z} - \gamma_{z}$
    \'e fechada, fazendo com que sejam homot\'opicas a 0 e 
    $$
    \int_{\sigma_{z}-\gamma_{z}}^{}f = 0\Rightarrow \int_{\gamma_{z}}^{}f = \int_{\sigma_{z}}^{}f.
    $$
    Observe que 
    $$
    \frac{F(z+h) - F(z)}{h} = \frac{1}{h}\int_{\gamma_{z+h}}^{}f - \int_{\gamma_{z}}^{}f = \frac{1}{h}\int_{[z, z+h]}^{}f = \frac{1}{h}\int_{0}^{1}f(zt + (1-t)(z+h))-hdt
    $$
  \end{proof*}
  \newpage

  \section{Aula 14 - 27/01/2023}
  \subsection{Motiva\c c\~oes}
  \begin{itemize}
    \item Vers\~ao de M\'ultiplos Zeros da Integral de Cauchy;
    \item Teorema da Aplica\c c\~ao Aberta.
  \end{itemize}

  \subsection{Teorema Integral de Cauchy com V\'arios Zeros}
  \hypertarget{zeros_cauchy}{\begin{theorem*}
      Seja f anal\'itica na regi\~ao G com zeros $a_{1}, \cdots, a_{m}.$ Se $\gamma$ \'e retific\'avel e fechada \'e tal que $\gamma\sim0$
      e $a_{i}\not\in \{\gamma\}, i = 1, \cdots, m, $ ent\~ao
      $$
      \sum\limits_{k=1}^{m}n(\gamma, a_{k}) = \frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma}^{}\frac{f'(z)}{f(z)}dz
      $$
  \end{theorem*}}
  \begin{proof*}
    Podemos escrever 
    $$
    f(z) = (z-a_{1})\cdots(z-a_{m})g(z),
    $$
    para alguma g anal\'itica tal que $g(z)\neq0$ para qualquer z em G. Com isso, $\displaystyle \frac{g'(z)}{g(z)}$ anal\'itica em G;
    ja que $\gamma\approx0$, o Teorema de Cauchy faz com que 
    $$
    \int_{\gamma}^{}\frac{g'(z)}{g(z)}dz = 0.
    $$
    Assim, segue de 
    $$
    \frac{f'(z)}{f(z)} = \frac{1}{z-a_{1}} + \frac{1}{z-a_{2}} + \cdots + \frac{1}{z-a_{m}} + \frac{g'(z)}{g(z)},\quad z\neq a_{1}, \cdots, a_{m},
    $$
    que 
    $$
    \int_{\gamma}^{}\frac{g'(z)}{g(z)}dz = \int_{\gamma}^{}\frac{1}{z-a_{1}} + \int_{\gamma}^{}\frac{1}{z-a_{2}} + \cdots + \int_{\gamma}^{}\frac{1}{z-a_{m}} - \int_{\gamma}^{}\frac{f'(z)}{f(z)}.
    $$
    Portanto, 
    $$
    \frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma}^{}\frac{f'(z)}{f(z)} = \int_{\gamma}^{}\frac{1}{z-a_{1}} + \int_{\gamma}^{}\frac{1}{z-a_{2}} + \cdots + \int_{\gamma}^{}\frac{1}{z-a_{m}} = \sum\limits_{k=1}^{m}n(\gamma, a_{k}).\text{\qedsymbol}
    $$
  \end{proof*}
  \begin{prop*}
    Seja f anal\'itica na regi\~ao G, $\gamma$ retific\'avel e fechado em G com $n(\gamma, z)\in \{0, 1\}, z\in{G}.$ Se $n(\gamma, a) = 1$
    e $\alpha\coloneqq  f(a)\not\in \{\sigma\coloneqq  f\circ{\gamma}\} $, ent\~ao $f-\beta$ possui pelo menos uma ra\'iz para todo $\beta$ na mesma componente
    de $\alpha$ em $f(G)\cap{\mathbb{C}-\{\sigma\}}$.
  \end{prop*}
  \begin{proof*}
    Seja $\beta$ como na proposi\c c\~ao. Ent\~ao,
    $$
    n(\sigma, \alpha) = n(\sigma, \beta).
    $$
    Vamos assumir que $\gamma\in{C^{1}}$. Neste caso, temos duas igualdades relevantes:
    \begin{align*}
  &n(\sigma, \alpha) = \frac{1}{2\pi i}\int_{\sigma=f\circ{\gamma}}^{}\frac{1}{w-\alpha}dw = \frac{1}{2\pi i}\int_{0}^{1}\frac{1}{f(\gamma(t))-\alpha}f'(\gamma(t))d\gamma(t) = \sum\limits_{k=1}^{m}n(\gamma, a_{k}(\alpha)). \\
  &n(\sigma, \alpha) = n(\sigma, \beta) = \sum\limits_{k=1}^{m}n(\sigma, a_{k}(\beta)),
    \end{align*}
    em que $a_{k}(\alpha)$ \'e zero de $f-\alpha.$ \qedsymbol
  \end{proof*}
  \subsection{Teorema da Aplica\c c\~ao Aberta}
  \begin{theorem*}
    Seja G regi\~ao e f anal\'itica em G. Ent\~ao, f \'e aberat, ou seja, f(A) \'e aberto para todo aberto em G. 
  \end{theorem*}
  \begin{proof*}
    Seja $A\subseteq{G}, \alpha\coloneqq f(a)\in{f(A)}.$ Afirmamos que se $f:B(a, r)\rightarrow \mathbb{C}$ e $\alpha\coloneqq f(a)$ \'e zero de 
    multiplicidade m de f-a, ent\~ao existem $\epsilon, \delta > 0$ tais que 
    $$
    \beta\in{B(\alpha, \delta)- \{\alpha\} }\Rightarrow f-\beta\text{ possui m zeros simples em }B(a, \epsilon).
    $$
    Com esta afirma\c c\~ao, tome $\epsilon > 0$ tal que $B(a, \epsilon)\subseteq{A}$ e seja $\delta > 0$ como na afirma\c c\~ao.
    Note que
    $$
    B(\alpha, \delta)\subseteq{f(B(a, \epsilon))}\subseteq{f(A)}.
    $$
    Para provar a afirma\c c\~ao, suponha que existe $\epsilon > 0$ tal que $f - \alpha$ n\~ao possua zeros em $B(a, \epsilon)$. Considere
    $\gamma(t) = a + \epsilon e^{2\pi it}, t\in[0, 1].$ Al\'em disso, existe $\gamma > 0$ tal que $B(\alpha, \delta)\cap \{\sigma\coloneqq f\circ{\gamma}\}=\emptyset$.
    Dado $\beta\in{B(a, \delta)}$ pela proposi\c c\~ao anterior
    $$
    n(\gamma, \beta) = n(\gamma, \alpha) = \sum\limits_{k=1}^{m}n(\gamma, a_{k}(\alpha)) = m.\quad\text{ \qedsymbol}
    $$
  \end{proof*}
  \newpage
  \section*{COMENT\'ARIO \`A PARTE}

  \paragraph{}  A partir desse momento, as aulas s\~ao dadas pelos alunos atrav\'es da forma de Semin\'arios. Neste prisma, o cr\'edito ser\'a
  devidamente dado a cada grupo e, caso n\~ao ocorra isso, por favor, me contate para que possa ser corrigido. Ademais, os cr\'editos
  tamb\'em devem ser dados \`a professora Tha\'is pela organiza\c c\~ao e orienta\c c\~ao.
  \newpage

  \section{Aula 15 - 30/01/2023 - Pedro Rangel, Renan Wenzel, Roberta Agnes Mendes Melo.}
  \subsection{Motivações} 
  \begin{itemize}
    \item Singularidades removíveis e essenciais;
    \item Polos;
    \item Fatoração de uma Função com Singularidades.
  \end{itemize}
  \subsection{Classificação de Singularidades}
  Examinaremos as funções analíticas em um disco furado - um disco aberto com o centro removido. A partir de informações sobre 
  o comportamento da função próximo ao centro do disco, podemos tirar conclusões interessantes. Em particular, pode-se utilizar estes resultados
  para calcular integrais definidas sobre a reta real que não são avaliadas por métodos comuns do Cálculo.
  Começamos estudando a singularidade mais ``comportada'' - as do tipo \textit{removível}.
  \begin{def*}
    Uma função \(f:\mathbb{C}\rightarrow \mathbb{C}\) tem \textbf{singularidade isolada} em \(z = a\) se existe um \(r > 0\)
    tal que f é definida e analítica em \(B(a, r)\setminus{\{a\}},\) mas não em \(B(a, r).\)

    Além disso, dizemos que a é uma \textbf{singularidade removível} se existe uma extensão analítica de f dentro do raio r.
    Em outras palavras, existe \(g:B(a, r)\rightarrow \mathbb{C}\) analítica tal que \(g(z) = f(z)\) para \(0 < |z-a| < r.\quad \square\)
  \end{def*}
  \begin{example}
    A função \(f:\mathbb{C}\setminus{\{0\}}\rightarrow \mathbb{C}\) dada por \(f(z) = z^{n}\cdot \sin^{}{\biggl(\frac{1}{z}\biggr)}\) para todo \(n \geq 2\) tem
    \(z=0\) como singularidade removível. 

    Com efeito, defina \(g:B(0, r)\rightarrow \mathbb{C}\) por 
    \[
      g(z) = \left\{\begin{array}{ll}
          f(z),\quad \text{se }z\neq 0\\
          0,\quad \text{se } z = 0.
      \end{array}\right.
    \]
    Para \(g(z) = f(z), 0 < |z| < r,\) temos 
    \begin{align*}
      \lim_{z\to 0}\frac{g(z)-g(0)}{z-0} &= \lim_{z\to 0}\frac{g(z)}{z} \\
                                         &= \lim_{z\to 0}\frac{f(z)}{z} \\
                                         &= \lim_{z\to 0}\frac{z^{n}\sin^{}{\biggl(\frac{1}{z}\biggr)}}{z} \\
                                         &= \lim_{z\to 0} z^{n-1}\sin^{}{\biggl(\frac{1}{z}\biggr)} = 0.
    \end{align*}
    Pelo \hyperlink{goursat}{Teorema de Goursat}, como \(B(a, r)\subseteq \mathbb{C}\) é aberto e g é diferenciável, segue que g é analítica.
    Portanto, 0 é singularidade removível.
  \end{example}
  De imediato, surge a questão de determinar quando uma singularidade é removível. Para chegar nisso, primeiro provaremos um lema.
  \begin{lmm*}
    Seja \(f:B(a, r)\setminus{\{a\}}\rightarrow \mathbb{C}\) uma função com singularidade removível em \(z = a\). Então, o \(\lim_{z\to a}f(z)\) existe.
  \end{lmm*}
  \begin{proof*}
    Como a é singularidade removível por hipótese, existe \(g:B(a, r)\rightarrow \mathbb{C}\) analítica
    tal que \(g(z) = f(z)\) para \(0 < |z| < r.\) Daí, g pode ser escrita como série de potência 
    \[
      g(z) = \sum\limits_{n=0}^{\infty}a_{n}(z-a)^{n}.
    \]
    Portanto,
    \[
      \lim_{z\to a}f(z) = \lim_{z\to a} g(z) = \lim_{z\to a}\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_{n}(z-a)^{n} = a_{0}.\quad \text{\qedsymbol}
    \]
  \end{proof*}
  \begin{theorem*}
    Se \(f:B(a, r)\setminus{\{a\}}\rightarrow \) tem singularidade isolada em a, então o ponto \(z=a\) é uma singularidade removível se, e somente se,
    \(\lim_{z\to a} (z-a)f(z) = 0.\)
  \end{theorem*}
  \begin{proof*}
    \(\Rightarrow )\) Suponha que \(z=a\) é uma singularidade removível. Então, segue do lema anterior que existe l tal que \(\lim_{z\to a}f(z) = l.\) Disto, segue que 
    \[
      \lim_{z\to a}(z-a)f(z) = \lim_{z\to a}(z-a)\lim_{z\to a}f(z) = 0 \cdot l = 0.
    \]
    \(\Leftarrow )\) Suponh que f é analítica em \(0 < |z-a| < r.\) Defina \(g:B(a, r)\rightarrow \mathbb{C}\) dada por 
    \[
      g(z) = \left\{\begin{array}{ll}
          (z-a)f(z),\quad \text{se }z\neq a\\
          0,\quad \text{se }z=a.
      \end{array}\right.
    \]
    Suponha que \(\lim_{z\to a}(z-a)f(z) = 0\). Queremos mostrar que \(z = a\) é uma singularidade removível.
    Observe que g é uma função contínua, pois 
    \[
      \lim_{z\to a}g(z) = g(a) = 0 = \lim_{z\to a}(z-a)f(z).
    \]
    Falta mostramos que g é analítica em \(B(a, r)\). Para tal, usaremos o \hyperlink{morera}{Teorema de Morera}.
    Seja T um triângulo em \(B(a, r)\) e \(\Delta = T\cup \mathrm{Int}(T)\).

    \textbf{\underline{Primeiro Caso}:} Se \(a\not\in \Delta \), então \(g(z) = (z-a)f(z)\) e, assim, g é analítica, pois 
    será o produto de duas funções analíticas. Como \(T\sim 0\) em \(B(a, r)\setminus{\{a\}}\), segue que \(\int_{T}^{}g\equiv 0\) pelo 
    Teorema de Cauchy.

    \textbf{\underline{Segundo Caso}:} Se a é um vértice de T, então \(T = [a, b, c, a].\) Seja \(x\in [a, b]\) e \(y\in [c, a]\), tal que
    podemos tomar \(T_{1} = [a, x, y, a].\) Se P é o polígono \([x, b, c, y, x],\) então \(\int_{T}^{}g = \int_{T_{1}}^{}g + \int_{P}^{}g\) e, como g
    é contínua e g(a) = 0, temos, para todo \(\varepsilon > 0\), dois pontos x e y que podem ser escolhidos tal que \(|g(z)| \leq \frac{\varepsilon }{l(T)}\) 
    para todo \(z\in T_{1},\) em que \(l(T)\) é o comprimento de T.

    Como \(p\sim 0\) em \(B(a, r)\setminus{\{a\}}\) e g é analítica, segue que \(\int_{P}^{}g = 0\) pelo Teorema de Cauchy. Logo, 
    \[
      \int_{T}^{}g = \int_{T_{1}}^{} g \leq \int_{T_{1}}^{}|g| \leq \sup_{z\in T_{1}}\{|g(z)|\}\cdot l(T) \leq \frac{\varepsilon }{l(T)}l(T) = \varepsilon .
    \]
    Já que \(\varepsilon \) foi escolhido de forma arbitrária, temos \(\int_{T}^{}g = 0.\)

    \textbf{\underline{Terceiro Caso}:} Caso \(a\in \Delta \) e \(T = [x, y, z, x],\) considere \(T_{1} = [x, y, a, x], T_{2} = [y, z, a, y]\) e \(T_{3} = [z, x, a, z].\)
    Analogamente ao caso anterior, de \(T_{j}\sim 0\), obtemos \(\int_{T_{j}}^{}g = 0\) para todo \(j = 1, 2, 3\) e, além disso, 
    \[
      \int_{T}^{}g = \int_{T_{1}}^{}g + \int_{T_{2}}^{} g + \int_{T_{3}}^{}g = 0.
    \]

    Em conclusão, g é analítica em \(B(a, r).\) Note que, \(g(a) = 0,\) ou seja, existe uma função \(h:B(a, r)\rightarrow \mathbb{C}\) tal que \(h(a)\neq0\) e \(g(z) = (z-a)h(z)\)
    para quaisquer \(z\in B(a, r).\) Portanto, \(h(z) = f(z)\) para \(0 < |z-a| < r,\) de forma que a é uma singularidade removível. \qedsymbol
  \end{proof*}
  \begin{example}
    A função \(\frac{\sin^{}{(z)}}{z}\) tem singularidade isolada em z=0. Além disso, essa singularidade é removível.

    Com efeito, seja 
    \begin{align*}
      \varphi :&\mathbb{C}\setminus{\{0\}}\rightarrow \mathbb{C}\\
               &z\mapsto \frac{\sin{(z)}}{z}.
    \end{align*}
    Sabemos que f tem uma singularidade isolada em 0, pois existe um \(r > 0\) tal que \(B(0, r)\subseteq \mathbb{C}\setminus{\{0\}}\), isto é, está bem-definida. Ademais, \(B(0, r)\) é aberto 
    e f é diferenciável, do que segue, pelo \hyperlink{goursat}{Teorema de Goursat}, que f é analítica. Finalmente, de acordo com o Teorema, z=0 é uma singularidade removível, pois 
    \[
      \lim_{z\to 0}(z-0)\frac{\sin^{}{(z)}}{z} = \lim_{z\to 0}\frac{z\sin^{}{(z)}}{z} = \lim_{z\to 0}\sin^{}{(z)} = \sin^{}{(0)} = 0.
    \]
  \end{example}
  \begin{def*}
    Se z=a é uma singularidade isolada de f, então a é um \textbf{polo de f} se \(\lim_{z\to a}|f(z)| = \infty.\) Em outras palavras,
    para qualquer \(M > 0\), existe \(\varepsilon > 0\) tal que \(|f(z)| > M\) sempre que \(0 < |z-a| < \varepsilon .\quad \square\) 
  \end{def*}
  \begin{def*}
    Uma singularidade isolada que não é polo nem removível chama-se \textbf{singularidade essencial.} \(\square\)
  \end{def*}
  \begin{example}
    A função \(f(z) = (z-a)^{-m}\) tem um polo em z=a para \(m\geq 1\).

    De fato, dado \(M > 0\), suponha que \(\varepsilon  = \frac{1}{m \frac{1}{m}}\), tal que, se \(0 < |z-a| < \varepsilon ,\)
    \[
      |f(z)| = \frac{1}{|z-a|^{m}}> \frac{1}{\varepsilon ^{m}} = M^{\frac{m}{m}} = M.
    \]
    Portanto, a função possui um polo em z=a.
  \end{example}
  \begin{example}
    Para a função \(f(z) = e^{z^{-1}} = e^{\frac{1}{z}},\) o ponto z=0 é uma singularidade isolada que é essencial, ou seja, não é polo e nem removível. Neste caso, estudamos o comportamento do limite
    da função em diferentes eixos:
    \begin{itemize}
      \item \(\lim_{z\to 0^{+}}e^{\frac{1}{z}} = \infty\);
      \item \(\lim_{z\to 0^{-}}e^{\frac{1}{z}} = 0\);
      \item \(\lim_{z \uparrow 0}e^{-\frac{1}{iy}} \Rightarrow \text{oscila}\)
      \item \(\lim_{z \downarrow 0}e^{\frac{1}{iy}} \Rightarrow \text{oscila}\)
    \end{itemize}
    Em outras palavras, o limite da função não existe e, portanto, a singularidade é essencial.
  \end{example}
  \begin{example}
    Seja \(f(z) = \tan^{}{(z)} = \frac{\sin^{}{(z)}}{\cos^{}{(z)}}.\) Então, para \(k\in \mathbb{Z}, z = \frac{(2k+1)\pi }{2}\) é polo da função.

    Realmente, pois, começando com o caso k=0, temos 
    \[
      \lim_{z\to \frac{\pi }{2}}|\tan^{}{(z)}| = \lim_{z\to \frac{\pi }{2}}\frac{|\sin^{}{(z)}|}{|\cos^{}{(z)}|} = \lim_{z\to \frac{\pi }{2}} \frac{1}{|\cos^{}{(z)}|} = \infty.
    \] 
    Os outros casos seguem por periodicdade das funções trigonométricas.
  \end{example}
  \begin{prop*}
    Se G é uma região com \(a\in G\) e f é analítica em \(G\setminus{\{a\}}\) com um polo em z=a, então existem \(m\in \mathbb{N}\) único e uma função
    analítica \(g:G\rightarrow \mathbb{C}\) tais que 
    \[
      f(z) = \frac{g(z)}{(z-a)^{m}} = g(z)(z-m)^{-m}.
    \]
  \end{prop*}
  \begin{proof*}
    Como f tem um polo em z=a, a função \(\frac{1}{f}\) é analítica na vizinhaça que o contém. Assim, 
    \[
      \frac{1}{f(z)} = (z-a)^{m}g(z),
    \]
    em que \(m\in \mathbb{N}\) e \(h\) é analítica. Logo,
    \[
      f(z) = \frac{1}{(z-a)^{n}h(z)}.
    \]
    Portanto, colocando \(g(z) = \frac{1}{h(z)},\) temos \(f(z) = \frac{g(z)}{(z-a)^{m}}.\) \qedsymbol
  \end{proof*}
  \begin{def*}
    Se f tem um polo no z=a e m é o menor natural tal que \(f((z)(z-a)^{m}\) tem uma singularidade removível no \(z=a\), então f é dita ter
    um \textbf{polo de ordem m} no z=a. Caso \(m=1\) seja o menor natural satisfazendo isso, ou seja, caso a seja um polo de ordem 1, diremos que a é um \textbf{polo simples} de f.\(\square\)
  \end{def*}
  \begin{example}
    A função \(f(z) = (z-a)^{-m}\) tem um polo de ordem \(m\geq 1.\)

    Com efeito, \((z-a)^{m}f(z) = (z-a)^{m}(z-a)^{-m} = 1.\) Aplicando o Teorema das singularidades removíveis,
    \[
      \lim_{z\to a}(z-a)g(z)=\lim_{z\to a}(z-a)[(z-a)^{m}f(z)] = \lim_{z\to a}(z-a)=0,
    \]
    tal que temos uma singularidade removível para f em z=a. 
  \end{example}
  \begin{def*}
    Se f tem um polo de ordem m no z=a e f satisfaz 
    \[
      f(z) = \frac{A_{m}}{(z-a)^{m}}+\dotsc +\frac{A_{1}}{(z-a)} + g_{1}(z),
    \]
    em que \(g_{1}\) é analítica no B(a, r) e \(A_{m}\neq0\). A soma \(A_{m}(z-a)^{-m}+\dotsc +A_{1}(z-a)\) é chamado
    \textbf{parte singular de f em z=a.} \(\square\)
  \end{def*}
  \newpage

  \section{Aula 16 - 31/01/2023}
  \subsection{Motivações}
  \begin{itemize}
    \item Séries de Laurent e Bi-infinitas;
    \item Relação Entre Séries e Singularidades;
    \item Teorema de Casorati-Weierstrass.
  \end{itemize}
  \subsection{Série Bi-infinitas, Ânulos}
  \begin{def*}
    Se \(\{z_{n}:n = 0, \pm1, \pm2, \dotsc \}\) é uma sequência duplamente infinita de números ocmplexos, diremos
    que a série \(\sum\limits_{n=-\infty}^{\infty}z_{n}\) é \textbf{absolutamente convergente} se 
    \[
      \sum\limits_{n=0}^{\infty}z_{n}\quad\&\quad \sum\limits_{n=1}^{\infty}z_{-n}
    \]
    são absolutamente convergentes. \(\square\) 
  \end{def*}
  No caso de uma série duplamente infinita que é, também, absolutamente convergente, vale que 
  \[
    \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty}z_{n} = \sum\limits_{n=1}^{\infty}z_{-n} + \sum\limits_{n=0}^{\infty}z_{n}.
  \]
  \begin{def*}
    Se \(u_{n}\) é uma função em um conjunto S para \(n=0, \pm1, \pm2, \dotsc \) e \( \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty}u_{n}(s)\) é absolutamente convergente 
    para cada \(s\in S\), então a convergência é \textbf{uniforme} sobre S se 
    \[
      \sum\limits_{n=0}^{\infty}u_{n}\quad\&\quad \sum\limits_{n=1}^{\infty}u_{-n}
    \]
    convergem uniformemente em S. \(\square\)
  \end{def*}
  Observe que nos limitamos à convergência absoluta porque esse tipo de convergência é a que mais nos importa
  para o que faremos.
  \begin{def*}
    Se \(0\leq r_{1}<r_{2}\leq \infty\) e a é um número complexo qualquer, definimos 
    o \textbf{ânulo (ou anel) de centro em a, raio maior \(r_{2}\) e raio menor \(r_{1}\)} como o conjunto
    \[
      \mathrm{an}(a; r_{1}, r_{2}) = \{z: r_{1} < |z-a| < r_{2}\}.\quad \square
    \]
  \end{def*}
  Note que \(\mathrm{an}(a; 0, r_{2})\) consiste num disco perfurado.
  \subsection{Séries de Laurent}
  Antes de definí-las formalmente, vale mencionar a utilidade dele. Quando tentamos expandir em Taylor uma função f que 
  deixa de ser analítica em um ponto, chegamos em uma falha na teoria. Além disso, outra utilidade muito grande delas é de classificar singularidades
  isoladas apenas olhando para os coeficientes da expansão em Laurent. Tendo isto em mente, enunciamos a expansão em Série de Laurent:
  \hypertarget{laurent}{
    \begin{theorem*}
      Seja f analítica no anel \(\mathrm{an}(a; r_{1}, r_{2})\). Então,
      \[
        f(z) = \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty}a_{n}(z-a)^{n},
      \]
      em que a convergência é absoluta e uniforme sobre \(\overline{a_{n}(a; r_{1}, r_{2})}\) se 
      \(R_{1} < r_{1} < r_{2} < R_{2}.\) Os coeficientes \(a_{n}\) são dados pela fórmula 
      \[
        a_{n} = \frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma }^{}\frac{f(z)}{(z-a)^{n+1}}dz,
      \]
      sendo \(\gamma \) o círculo \(|z-a|=r\) para todo \(r\in (r_{1}, r_{2}).\) Além disso, esta série é única.
  \end{theorem*}}
  \begin{proof*}
    Suponha que \(R_{1} < r_{1} < r_{2} < R_{2}\) e defina \(\gamma_{1} = \{w \in \mathbb{C}:|w -a| = r_{1}\}\) e \(\gamma_{2} = \{w \in \mathbb{C}:|w -a|=r_{2}\}\).
    Então, \(\gamma_{1}\sim \gamma _{2}\) em \(\mathrm{an}(a; r_{1}, r_{2})\). \textbf{[Exercício.]}

    Considere a função \(f_{2}:B(a, R_{2})\rightarrow \mathbb{C}\) dada por 
    \[
      f_{2}(z) = \frac{1}{2\pi i} \int_{\gamma_{2}}^{}\frac{f(w)}{w-z}dz,
    \]
    em que \(|z-a| < r_{2}.\) Como \(\sigma = \{w: |w - a| = r_{2}\}\) é um caminho retificável e 
    \[
      F(w) = \frac{f(w)}{w-z}
    \]
    está definida e é contínua em \(\{\sigma \},\) segue \(f_{2}\) está bem-definida.

    Note que, por \(\sigma \) ser retificável e f estar definida e ser contínua em \(\{\sigma \},\) a integral 
    \[
      \int_{\sigma }^{}\frac{f(w)}{w-z}dw
    \]
    é analítica em \(\mathbb{C}\setminus{\{\sigma \}}\). Conclui-se, assim, que f é analítica em \(B(a, r_{2})\)

    De maneira analoga, se \(G = \{z: |z-a| > R_{1}\},\) então a função \(f_{1}:G\rightarrow \mathbb{C}\) deifnida por 
    \[
      f_{1}(z) = -\frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma_{1}}^{}\frac{f(w)}{w-z}dw,
    \]
    em que \(|z-a| > r_{1},\) é analítica em G.

    O próximo passo será mostrar que a f do enunciado pode ser escrita como a soma de \(f_{1}\) e \(f_{2}\) para pontos no ânulo que estão
    foras da curva \(\gamma \). Para tal, suponha que \(R_{1} < |z-a| < R_{2}\) e tome \(r_1\) e \(r_{2}\) tais que 
    \[
      R_{1} < r_{1} < |z-a| < r_{2} < R_{2}.
    \]
    Parametrizamos \(\gamma_{1}\) e \(\gamma_{2}\) da seguinte forma:
    \[
      \gamma _{1}(t) = a + r_{1}e^{it}\quad\&\quad \gamma_{2}(t) = a + r_{2}e^{it},\quad 0\leq t\leq 2\pi .
    \]
    Escolha uma linha reta \(\lambda \) indo de umm ponto de \(\gamma_{1}\) radialmente a \(\gamma _{2}\) e que não passa por z.
    Como \(\gamma _{1}\sim \gamma _{2}\) em \(\mathrm{an}(a; R_{1}, R_{2}),\) a curva fechada \(\gamma  = \gamma_{2} - \lambda -\gamma _{1} + \lambda \) é homotópica
    a zero. Além disso, por \(\gamma _{1}\) e \(\gamma _{2}\) serem fechadas e retificáveis, vale que 
    \begin{itemize}
      \item[a)] \(n(\gamma_{1}, z) = 0\)
      \item[b)] 
        \begin{align*}
          n(\gamma_{2}, z) = n(\gamma_{2}, a) &= \frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma_{2}}^{}\frac{1}{z-a}dz\\
                                              &= \frac{1}{2\pi i}\int_{0}^{1}\frac{1}{r_{2}e^{2\pi it}}2\pi ir_{2}e^{2\pi it }dt\\
                                              &= \int_{0}^{1}1dt = 1.
        \end{align*}
    \end{itemize}
    No entanto, como \(-\lambda -\gamma _{1}+\lambda \) e \(\gamma _{2}\) são curvas fechadas e retificáveis começando no mesmo ponto,
    vale que 
    \begin{align*}
      n(\gamma , z) &= n(\gamma_{2}, z) + n (-\lambda -\gamma _{1} + \lambda , z)\\
                    &= n(\gamma_{2}, z) + n(-\gamma_{1}, z)\\
                    &= n(\gamma_{2}, z) - n(\gamma_{1}, z) = 1.
    \end{align*}
    Por \(\gamma \) ser retificável e fechada em \(\mathrm{an}(a; R_{1}, R_{2})\) e por \(\gamma \sim 0\), segue que, para
    qualquer \(w\in \mathbb{C}\setminus{\mathrm{an}(a; R_{1}, R_{2})}\), temos \(n(\gamma, w) = 0.\) Assim, pela Fórmula Integral de Cauchy,
    para \(z\in \mathrm{an}(a; R_{1}, R_{2})\setminus{\{\gamma \}}\), vale:
    \begin{align*}
      1 = f(z)n(\gamma , z) &= \frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma }^{}\frac{f(w)}{w-z}dw\\
                            &= \frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma _{2}}^{}\frac{f(w)}{w-z}dw - \frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma _{1}}^{}\frac{f(w)}{w-z}dw\\
                            &= f_{2}(z) + f_{1}(z),
    \end{align*}
    isto é, 
    \[
      f(z) = f_{2}(z) + f_{1}(z).
    \]
    Agora, podemos expandir em série de potências \(f_{1}\) e \(f_{2},\) separando \(f_{1}\) para potências negativas de (z-a), o que nos possibilitará obter
    o desenvolvimento da série de Laurent de f(z).

    Já provamos antes que \(f_{2}\) é analítica em \(B(a, R_{2})\), ou seja, ela admite expansão em Série de Potência da forma 
    \[
      f_{2}(z) = \sum\limits_{n=0}^{\infty}a_{n}(z-a)^{n},\quad |z-a| < R_{2},
    \]
    em que \(a_{n} = \frac{1}{n!}f_{2}^{(n)}(a).\) Como 
    \[
      f_{2}(z) = \frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma _{1}}^{}\frac{f(w)}{w-z}dw,
    \]
    \(\gamma _{2}\) é retifićavel e f é definida e contínua em \(\{\gamma_{2}\},\) o que permite-nos afirmar que 
    \[
      f_{2}'(z) = \frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma_{2}}^{}\frac{f(w)}{(w-z)^{2}}dw.
    \]
    De fato, um processo indutivo fornece para nós a seguinte fórmula para a derivada n-ésima de \(f_{2}\),
    \[
      f_{2}^{(n)}(z) = \frac{n!}{2\pi i}\int_{\gamma _{2}}^{}\frac{f(w)}{(w-z)^{n+1}}dw.
    \]
    Logo,sabemos a formas dos coeficientes como 
    \[
      a_{n} = \frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma _{2}}^{}\frac{f(w)}{(w-a)^{n+1}}dw.
    \]
    Agora, defina a função auxiliar 
    \[
      g(z) = f_{1}\biggl(a + \frac{1}{z}\biggr),\quad 0 < |z| < \frac{1}{R_{1}}
    \]
    e note que \(z=0\) é uma singularidade isolada. Mais ainda, se \(r > R_{1},\) tome \(\rho (z) = d(z, C),\)
    em que \(C = \{w: |w-a| = r\}\) e considere 
    \[
      M = \max\{|f(w)|: w\in C\}.
    \]
    Como \(r_{1} >  R_{1},\) se \(|z-a| > r_{1},\) teremos 
    \begin{align*}
      |g(z)| = \biggl|-\frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma _{1}}^{}\frac{f(w)}{w-\bigl(a + \frac{1}{z}\bigr)}\biggr|&\leq \frac{1}{2\pi }\int_{\gamma _{1}}^{}\frac{|f(w)|}{|w - (a+1/z)|}|dw|\\
                                                                                                             &\leq \frac{M}{2\pi }\int_{\gamma _{1}}^{}\frac{1}{|w-(a+1/z)|}|dw|\\
                                                                                                             &\leq \frac{M}{2\pi \rho \bigl(a+\frac{1}{z}\bigr)}V(\gamma _{1}) \\
                                                                                                             &= \frac{Mr_{1}}{\rho \bigl(a + \frac{1}{z}\bigr)},
    \end{align*}
    já que 
    \[
      \rho \biggl(a + \frac{1}{z}\biggr) = d \biggl(a + \frac{1}{z}, \gamma _{1}\biggr) \leq \biggl\vert w-\biggl(a + \frac{1}{z}\biggr)\biggr\vert.
    \]
    Assim,
    \[
      \lim_{z\to 0}|g(z)|\leq \lim_{z\to 0}\frac{Mr_{1}}{\rho \bigl(a + \frac{1}{z}\bigr)} = \lim_{v\to \infty}\frac{Mr_{1}}{\rho (v)}=0.
    \]
    Logo, \(\lim_{z\to 0}g(z) = 0\) e, além disso, \(\lim_{z\to 0}(z-0)g(z)=\lim_{z\to 0}zg(z) = 0\), o que significa que \(z=0\) é uma singularidade
    removível. Assim, g admite extensão analítica em \(B \biggl(0, \frac{1}{R_{1}}\biggr)\) e definiremos \(g(0) = 0.\) Com isso,
    \[
      f_{1}\biggl(a + \frac{1}{z}\biggr)=g(z) = \sum\limits_{n=1}^{\infty}b_{n}z^{n}
    \]
    para \(|z| < \frac{1}{R_{1}},\) em que \(b_{n} = \frac{1}{n!}g^{(n)}(0).\) Logo,
    \[
      f_{1}(z) = \sum\limits_{n=1}^{\infty}b_{n}(z-a)^{-n}
    \]
    para \(|z-a| > R_{1}.\) 

    O passo restante é encontrar quem são os \(b_{n}\)'s exatamente. Para isso, observe, primeiramente, que 
    \begin{align*}
      f_{1}\biggl(a + \frac{1}{z}\biggr) = -\frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma _{1}}^{}\frac{f(w)}{w-(a+1/z)}dw &= \underbrace{-\frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma_{1}^{*}}^{}\frac{f(a+1/u}{(a+1/u)-(a+1/z)}(-u^{-2})du}_{\text{mudança de variável } w = a + 1/u}\\
                                                                                                          &= \frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma_{1}^{*}}^{}\frac{f(a+1/u)}{u^{2}(1/u-1/z)}du = \frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma _{1}^{*}}^{}\frac{f(a+1/u)}{u(1-u/z)}du\\
                                                                                                          &= \frac{z}{2\pi i}\int_{-\gamma _{1}^{*}}^{}\frac{f(a+1/u)}{u(u-z)}du\\
                                                                                                          &= \frac{z}{2\pi i}\int_{-\gamma _{1}^{*}}^{}\frac{1}{u}\frac{f(a+1/z)}{u-z}du = g(z).
    \end{align*}
    em que foi usado o Teorema da Integral de Cauchy na última igualdade. Com esta última forma assumida por g, junto com a regra do produto, temos 
    \[
      g'(z) = \frac{1}{2\pi i}\int_{-\gamma _{1}^{*}}^{}\frac{f(a+1/w)}{w-z}\frac{1}{w}dw + \frac{z}{2\pi i}\int_{-\gamma _{1}^{*}}^{}\frac{f(a+1/w)}{(w-z)^{2}}\frac{1}{w}dw.
    \]
    Por indução,
    \[
      g^{(n)}(z) = \frac{n!}{2\pi i}\int_{-\gamma _{1}^{*}}^{}\frac{f(a+1/w)}{(w-z)^{n}}\frac{1}{w}dw + \frac{n!z}{2\pi i}\int_{-\gamma _{1}^{*}}^{}\frac{f(a+1/w)}{(w-z)^{n+1}}\frac{1}{w}dw
    \]
    Assim, 
    \[
      b_{n} = g^{(n)}(0) = \frac{1}{n!}\frac{n!}{2\pi i}\int_{-\gamma _{1}^{*}}^{}\frac{f(a+1/w)}{w^{n+1}}dw = \frac{1}{2\pi i}\int_{-\gamma _{1}^{*}}^{}\frac{f(a+1/w)}{w^{n+1}}dw.
    \]
    Desfazendo a mudança de variáveis, chegamos em
    \begin{align*}
      b_{n} &= \frac{1}{2\pi i}\int_{-\gamma _{1}}^{}\frac{f(v)}{\biggl(\frac{1}{v-a}\biggr)^{n+1}}\biggl[-\frac{1}{(v-a)^{2}}\biggr]dv\\
            &= -\frac{1}{2\pi i}\int_{-\gamma _{1}}^{}\frac{f(v)}{(v-a)^{-n+1}}dv\\
            &= \frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma _{1}}^{}\frac{f(v)}{(v-a)^{-n+1}}dv.
    \end{align*}
    Defina \(a_{-n}=b_{n}\), tal que 
    \[
      a_{-n} = \frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma _{1}}^{}\frac{f(w)}{(w-a)^{-n+1}}dw.
    \]
    Dess forma,
    \[
      f_{1}(z) = \sum\limits_{n=1}^{\infty}b_{n}(z-a)^{-n}=\sum\limits_{n=1}^{\infty}a_{-n}(z-a)^{-n}=\sum\limits_{n=-\infty}^{-1}a_{n}(z-a)^{n}
    \]
    e, juntando com a expressão de \(f_{2}(z)\) obtida previamente, chegamos em 
    \begin{align*}
      f(z)&= f_{1}(z) + f_{2}(z)\\
          &= \underbrace{\sum\limits_{n=-\infty}^{-1}a_{n}(z-a)^{n}}_{\text{para }|z-a|>R_{1}} + \underbrace{\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_{n}(z-a)^{n}}_{\text{para }|z-a| < R_{2}}\\
          &= \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty}a_{n}(z-a)^{n}
    \end{align*}
    para \(z\in \mathrm{an}(a; R_{1}, R_{2}).\) Finalmente, como \(\gamma_{i}\sim\Gamma ,\) em que \(\Gamma =\{z\in \mathbb{C}:|z-a| = r\}, r\in (R_{1}, R_{2}),\) segue
    do Teorema de Cauchy que 
    \[
      \int_{\gamma }^{}\frac{f(z)}{(z-a)^{n+1}}dz = \int_{\Gamma }^{}\frac{f(z)}{(z-a)^{n+1}}dz.
    \]
    Logo, os coeficientes \(a_{n}\) são dados por 
    \[
      a_{n} = \frac{1}{2\pi i}\int_{\Gamma }^{}\frac{f(z)}{(z-a)^{n+1}}dz,\quad \Gamma = \{z\in \mathbb{C}:|z-a|=r\},r\in(R_{1},R_{2}).
    \]
    Provaremos, também, que a série converge absoluta e uniformemente em \(\overline{\mathrm{an}(a; r_{1}, r_{2})}\). Como \(f_2(z) = \sum\limits_{n=0}^{\infty}a_{n}(z-a)^{n}\) para \(z\in B(a, R_{2})\),
a série converge absolutamente para \(|z-a| < R_{2}\) e converge uniformemente para \(|z-a|\leq r_{2},\) em que \(0 < r_{2} < R_{2}.\)
Analogamente, podemos aplicar este processo a \(g(z) = \sum\limits_{n=1}^{\infty}b_{n}z^{n}\) para concluir que a série converge absolutamente para
 \(|z-a| < \frac{1}{R_{1}}\) e uniformemente para \(|z-a|\leq \frac{1}{r_{1}}\), em que \(r_{1} > R_{1}.\) Com isso, conseguimos concluir que a função
 \(f_{1}(z) = \sum\limits_{n=1}^{\infty}a_{-n}(z-a)^{-n}\) converge absolutamente para \(|z-a| > R_{1}\) e uniformemente para \(|z-a| \geq r_{1}.\) Logo,
  \(f(z) = \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty}a_{n}(z-a)^{n}\) converge absoluta e uniformemente em \(\overline{\mathrm{an}(a; r_{1}, r_{2})}\) se \(R_{1} < r_{1} < r_{2} < R_{2}.\)

  Finalmente, vejamos que a representação em série de Laurent é única. Para tal, suponha que a gente possa escrever 
    \[
      \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty}a_{n}(z-a)^{n} = f(z) = \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty}c_{n}(z-a)^{n}
    \]
    em \(\mathrm{an}(a; r_{1}, r_{2}),\) com \(R_{1} < r_{1} < r_{2} < R_{2}.\) Seja \(m\in \mathbb{Z},\)
      \[
        \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty}a_{n}(z-a)^{n-m-1} = \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty}c_{n}(z-a)^{n-m-1}.
      \]
  Como as séries convergem uniformemente, podemos integrar termo-a-termo sem problemas, de modo que 
    \[
      \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty}a_{n}(z-a)^{n-m-1}dz = \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty}c_{n}\int_{\Gamma }^{}(z-a)^{n-m-1}dz,
    \]
  com \(\Gamma = a + r e^{it}, t\in [0, 2\pi ], r\in (r_{1}, r_{2}).\) No entanto, 
    \[
      \int_{\Gamma }^{}(z-a)^{n-m-1}dz = \int_{0}^{2\pi }r^{n-m}e^{(n-m)it}idt  = \left\{\begin{array}{ll}
          2\pi i,\quad \text{se } n =m\\
          0,\quad \text{se } n\neq m.
        \end{array}\right.
    \]
    Logo, concluimos que \(2\pi i a_{m} = 2\pi i c_{m}\), ou seja, \(a_{m}=c_{m}.\) Por m ter sido escolhido arbitrariamente,
isto vale para todo número natural n. Portanto, a representação da série de Laurent é única. \qedsymbol
  \end{proof*}
  \begin{crl*}
  Seja \(z=a\) uma singularidade isolada de f e 
    \[
      f(z) = \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty}a_{n}(z-a)^{n}
    \] 
  sua expansão de Laurent em \(\mathrm{an}(a; 0, R).\) Então,
  \begin{itemize}
    \item[a)] \(z=a\) é uma singularidade removível se, e somente se, \(a_{n} = 0\) para \(n\leq -1.\);
    \item[b)] \(z=a\) é um polo de ordem m se, e somente se, \(a_{-m}\neq0\) e \(a_{n}=0\) para \(n\leq -(m+1)\);
    \item[c)] \(z=a\) é uma singularidade essencial se, e somente se, \(a_{-n}\neq0\) para todo \(n\in \mathbb{N}.\)
  \end{itemize}
  \end{crl*}
 \begin{proof*}
  (a) \(\Rightarrow )\) Seja \(z=a\) uma singularidade removível. Então, existe \(g:B(a, R)\rightarrow \mathbb{C}\) analítica tal que 
    \[
      f(z) = g(z),\quad 0<|z-a|<R.
    \]
  Como g é analítica, podemos escrever 
    \[
      g(z) = \sum\limits_{n=0}^{\infty}b_{n}(z-a)^{n},\quad |z-a| < r.
    \]
  Logo,
    \[
      \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty}a_{n}(z-a)^{n} = \sum\limits_{n=0}^{\infty}b_{n}(z-a)^{n}
    \]
  e, assim, \(a_{n}=0\) para todo \(n\leq -1.\)

  \(\Leftarrow )\) Se \(a_{n}=0\) para \(n\leq -1,\) então tome \(g(z)\) definida em \(B(a, R)\) dada por 
  \[
    g(z) = \sum\limits_{n=0}^{\infty}a_{n}(z-a)^{n}.
  \]
  Note que g é analítica e \(g(z) = f(z),\) em que \(0 < |z-a| < R.\) Portanto, \(z=a\) é uma singularidade removível.

  (b) \(\Rightarrow )\) Seja \(z=a\) um polo de ordem m, o que equivale a dizer que \(f(z)(z-a)^{m}\) tem singularidade removível em \(z=a\).
Assim, pelo item (a) e observando que 
  \[
    f(z)(z-a)^{m} = \sum\limits_{n=0}^{\infty}b_{n}(z-a)^{n},
  \]
  podemos escrever 
    \[
      f(z) = \sum\limits_{n=0}^{\infty}b_{n}(z-a)^{n-m} = \sum\limits_{k=-m}^{\infty}b_{n}(z-a)^{k}.
    \]
  Pela unicidade da série, isto implica necessariamente que \(a_{n}=0\) para \(n\leq -(m+1)\) e, além disso, \(a_{-m}\neq0\) porque
  m é a ordem do polo.

  \(\Leftarrow )\) Suponha que \(a_{n} = 0\) para \(n\leq -(m+1)\) e tome \(g(z)\) definida em \(B(a, R)\) dada por 
    \[
      g(z) = \sum\limits_{n=-m}^{\infty}a_{n}(z-a)^{n}.
    \]
  Note que g é analítica e \(g(z) = f(z), 0 < |z-a| < R.\) Então,
    \[
      f(z) = \sum\limits_{n=0}^{\infty}a_{n}(z-a)^{n-m} = \frac{1}{(z-a)^{m}}\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_{n}(z-a)^{n}.
    \]
  Reescrevendo isso, obtivemos 
    \[
      (z-a)^{m}f(z) = \sum\limits_{n=0}^{\infty}a_{n}(z-a)^{n},
    \]
  o que, pelo item (a), quer dizer que \(f(z)(z-a)^{m}\) tem singularidade removível em \(z=a.\) Por definição, isto quer dizer que 
 \(z=a\) é um polo de ordem m.

 (c) Segue dos itens (a) e (b). \qedsymbol
 \end{proof*}
  \begin{example}
   Calcule a série de Laurent de \(f(z) = \frac{1}{(z-i)^{2}}.\)

   Para isso, note que f é analítica em \(\mathbb{C}\setminus{\{i\}}.\) Pelo Teorema de Laurent, temos 
     \[
       f(z) = \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty}a_{n}(z-i)^{n}.
     \]
    Note que \(f(z) = (z-i)^{-2}\) é um termo da série acima. Assim, pela unicidade da série,
      \[
        a_{n} = \left\{\begin{array}{ll}
            0,\quad n\neq-2\\
            1,\quad n = -2.
          \end{array}\right.
      \]
  Em conclusão, \(f(z) = (z-i)^{-2}\) é a própria representação da Série de Laurent.
  \end{example}
  \begin{example}
   Calcule a série de Laurent da função 
     \[
       f(z) = -\frac{1}{(z-1)(z-2)}.
     \]

     Neste caso, \(f(z)\) é analítica em \(\mathbb{C}\setminus{\{1, 2\}}.\) Defina 
       \[
         D_{1} = \{z:|z| < 1\}.
       \]
  e observe que f é analítica em \(D_{1}.\) Além disso, note que, pelo método das frações parciais,
    \[
      f(z) = -\frac{1}{(z-1)}\frac{1}{(z-2)} = \frac{1}{z-1} = \frac{1}{z-2} = -\frac{1}{1-z} + \frac{1}{2}\frac{1}{1-\bigl(\frac{z}{2}\bigr)}
    \]
  Utilizando a séire geométrica, podemos expressar os dois termos na forma de séries de potências com as formas 
    \[
      f(z) = -\frac{1}{1-z} + \frac{1}{2}\frac{1}{1-\bigl(\frac{z}{2}\bigr)} = -\sum\limits_{n=0}^{\infty}z^{n} + \frac{1}{2}\sum\limits_{n=0}^{\infty}\biggl(\frac{z}{2}\biggr)^{n},
    \]
  contanto que \(|z| < 1\) e \(\biggl\vert \frac{z}{2}\biggr\vert < 1.\) Em conclusão, 
    \[
      f(z) = \sum\limits_{n=0}^{\infty}\biggl(-1 + \frac{1}{2^{n+1}}\biggr)z^{n},\quad |z|<1.
    \]
  A ideia aqui é que precisamos estudar os diferentes casos para o valor absoluto de z, repetindo o raciocínio acima. Nesta lógica, defina 
    \[
      D_{2} = \{z: 1 < |z| < 2\}\quad\&\quad D_{3} = \{z: |z| > 2\}.
    \]
  Em \(D_{2},\) a Série de Laurent de f pode ser encontrada começando por notar que 
    \[
      f(z) = \frac{1}{z-1} - \frac{1}{z-2} = \frac{1}{z}\frac{1}{1-\bigl(\frac{1}{z}\bigr)} + \frac{1}{2}\frac{1}{1-\bigl(\frac{z}{2}\bigr)} = \frac{1}{z}\sum\limits_{n=0}^{\infty}\biggl(\frac{1}{z}\biggr)^{n} + \frac{1}{2}\sum\limits_{n=0}^{\infty}\biggl(\frac{z}{2}\biggr)^{n}
    \]
  quando \(\biggl\vert\frac{1}{z}\biggr\vert < 1\) e \(\biggl\vert \frac{z}{2}\biggr\vert < 1.\) Logo, se \(1 < |z| < 2,\)
    \[
      f(z) = \sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{1}{z^{n+1}} + \sum\limits_{n=0}^{\infty}\biggl(\frac{1}{2}\biggr)^{n+1}z^{n} = \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty}a_{n}z^{n},
    \]
  no qual 
    \[
      a_{n} = \left\{\begin{array}{ll}
         1,\quad n = -1, -2, -3, \dotsc \\
         \frac{1}{2^{n+1}},\quad n=0, 1, 2, 3,\dotsc .
        \end{array}\right.
    \]
  Para \(D_{3},\) um processo similar fornece 
    \[
      f(z) = \frac{1}{z-1} - \frac{1}{z-2} = \frac{1}{z}\frac{1}{1-\bigl(\frac{1}{z}\bigr)} - \frac{1}{z}\frac{1}{1-\bigl(\frac{2}{z}\bigr)} = \frac{1}{z}\sum\limits_{n=0}^{\infty}\biggl(\frac{1}{z}\biggr)^{n} - \frac{1}{z}\sum\limits_{n=0}^{\infty}\biggl(\frac{2}{z}\biggr)^{n}
    \]
  sempre que \(\biggl\vert\frac{1}{z}\biggr\vert < 1\) e \(\biggl\vert \frac{2}{z}\biggr\vert < 1.\) 

  Em conclusão, para \(|z| > 2,\) 
    \[
      f(z) = \sum\limits_{n=0}^{\infty}(1-2^{n})\frac{1}{z^{n+1}}.
    \]
  \end{example}
  \begin{example}
    Calcule a série de Laurent de \(f(z) = e^{\frac{1}{z}}.\)

    Para este exemplo, já sabemos que f(z) é analítica em \(\mathbb{C}\setminus{\{0\}},\) garantindo que f possui série de Laurent.
Como \(e^{w}\) é uma função inteira e 
  \[
    e^{w} = \sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{w^{n}}{n!},\quad \forall w\in \mathbb{C},
  \]
segue que, para \(w = \frac{1}{z},\) temos 
  \[
    e^{\frac{1}{z}}=\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{1}{n!}\biggl(\frac{1}{z}\biggr)^{n} = \sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{1}{n!}z^{-n} = \sum\limits_{n=-\infty}^{0}\frac{1}{(-n)!}z^{n} = \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty}a_{n}z^{n},
  \]
em que \(0 < |z| < \infty\) com 
  \[
    a_{n}  = \left\{\begin{array}{ll}
        0,\quad n=1, 2, 3,\dotsc \\
        \frac{1}{(-n)!},\quad n = 0, -1, -2, -3, \dotsc 
      \end{array}\right. .
  \]
  \end{example}
  \hypertarget{casorati-weierstrass}{
 \begin{theorem*}
   Se f tem uma singularidade essencial em \(z=a\), então 
     \[
       \overline{f(\mathrm{an}(a; 0, \delta ))} = \mathbb{C},\quad \forall \delta > 0.
     \]
 \end{theorem*}}
\begin{proof*}
  Suponha que f é analítica em \(\mathrm{an}(a; 0, R).\) Precisamos provar que, dados \(\varepsilon > 0\) e \(c\in \mathbb{C},\) então, para todo \(\delta >0\),
podemos encontrar \(z\in \mathrm{an}(a; 0, \delta )\) tal que \(|z-a| < \delta \) e \(|f(z) - c| < \varepsilon .\) Para tanto, suponha que isto seja falso, ou seja, assuma que existam
 \(c\in \mathbb{C}\) e \(\varepsilon > 0\) tal que 
   \[
     |f(z) - c| \geq \varepsilon 
   \]
  para todo \(z\in \mathrm{an}(a; 0, \delta )\). Com isto,
    \[
      \lim_{z\to a}\frac{|f(z)-c|}{|z-a|} = \infty,
    \]
  ou seja, \((z-a)^{-1}(f(z)-c)\) tem um polo em \(z=a.\) Caso m seja a ordem do polo, então 
    \[
      (z-a)^{m}(z-a)^{-1}(f(z)-c) = (z-a)^{m-1}(f(z)-c)
    \]
  tem singularidade removível em \(z=a.\) Logo, 
    \[
      \lim_{z\to a}|z-a|^{m}|f(z)-c| = 0.
    \]
  Consequentemente,
    \[
      |z-a|^{m}|f(z)|\leq |z-a|^{m}|f(z)-c| + |z-a|^{m}|c|
    \]
  e, assim,
    \[
      \lim_{z\to a}|z-a|^{m}|f(z)| = 0,
    \]
  já que \(m\geq 1.\) No entanto, \((z-a)^{m-1}f(z)\) possui uma singularidade removível em \(z=a\), o que significa dizer que 
f tem um polo em \(z=a\) de ordem \(m-1,\) o que é uma contradição com a nossa hipótese. Portanto, para todo \(\varepsilon >0\) e \(c\in \mathbb{C},\)
existe \(\delta > 0\) tal que, dado \(z\in \mathrm{an}(a; 0, R)\) com \(|z-a| < \delta \), teremos \(|f(z) - c| < \varepsilon .\) \qedsymbol
\end{proof*}
  \newpage

  \section{Aula 17 - 02/02/2023}
  \subsection{Motivações} 
  \begin{itemize}
    \item Teorema dos Resíduos.
  \end{itemize}
  \subsection{Resíduos}
  Seja f uma função com singularidade isolada a e \(\gamma \) uma curva fechada homotópica a 0 tal que \(a\not\in\{\gamma \}.\)
  Se a é uma singularidade removível, então existe uma função analítica \(g:B(a, \delta )\rightarrow \mathbb{C}\) tal que 
  \(\{\gamma \}\subseteq B(a, \delta )\) e \(g(z) = f(z)\) para \(0 < |z-a| < \delta \), de modo que 
  \[
    \int_{\gamma }^{}f(z)dz = \int_{\gamma }^{}g(z)dz = 0.
  \]
  Mas e quando a é um polo ou uma singularidade esssencial? O que acontece com \(\int_{\gamma }^{}f\)?

  Antes de responder esta pergunta, definiremos o que é um resíduo.
  \begin{def*}
    Seja f uma função que admite singularidade isolada em z=a e 
    \[
      f(z) = \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty}b_{n}(z-a)^{n}
    \]
    a sua expansão de Laurente sobre a. Dizemos que o coeficiente \(b_{-1}\) é chamado \textbf{resíduo de f em a},
    denotado por \(\mathrm{Res}(f; a).\quad \square\)
  \end{def*}
  \begin{example}
    Consideramos a função \(f(z) = e^{\frac{1}{z}}.\) Sabe-se que \(e^{z}\) é analítica e admite expansão em série 
    de Taylor, tal que 
    \[
      e^{z} = 1 + z + \frac{1}{2}z^{2} + \frac{1}{3!}z^{3} + \dotsc
    \]
    Dessa forma, temos a expansão de Laurent de f em torno de 0, dada por 
    \[
      e^{\frac{1}{z}} = 1 + \frac{1}{z} + \frac{1}{2}\frac{1}{z^{2}}+\dotsc  = \sum\limits_{n=-\infty}^{-1}\underbrace{\frac{1}{n!}}_{b_{n}}(z-0)^{n}
    \]
    Logo, \(\mathrm{Res}(f; 0) = b_{-1} = 1.\)
  \end{example}
  \hypertarget{residue}{ \begin{theorem*}
      Seja f uma função analítica na região G com exceção das singularidades isoladas \(a_{n},\dotsc ,a_{n}.\) Se \(\gamma \) é uma curva fechada e retificável
      em G com \(a_{k}\not\in\{\gamma \}\) para \(k=1, \dotsc , n\) e tal que \(\gamma \sim 0,\) então 
      \[
        \frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma }^{}f(z)dz = \sum\limits_{k=1}^{n}n(\gamma; a_{k})\mathrm{Res}(f; a_{k}).
      \]
  \end{theorem*}}
  \begin{proof*}
    Seja \(m_{k} = n(\gamma ; a_{k}).\) Podemos tomar \(r_{k}>0\) de modo que \(\overline{B(a_{k}, r_{k})}\subseteq G, B(a_{k}, r_{k})\cap\{\gamma \}=\emptyset \) e 
    \(B(a_{k}, r_{k})\cap B(a_{j}, r_{j} = \emptyset \) se \(k\neq j\).

    Considere a curva \(\gamma_{k}(t) = a_{k} + r_{k}e^{-2\pi i m_{k}t},t\in[0, 1].\) Com isso,
    \[
      n(\gamma ; a_{j}) + \sum\limits_{k=1}^{n}n(\gamma_{k}, a_{j}) = 0.
    \]
    Como \(\gamma \sim 0\) e \(\overline{B(a_{k}, r_{k})}\subseteq G\), se \(a\not\in G\setminus{\{a_{1},\dotsc ,a_{n}\}}\),
    \[
      n(\gamma ; a) + \sum\limits_{k=1}^{n}n(\gamma_{k}, a) = 0
    \]
    e segue, do Teorema de Cauchy, que 
    \[
      \int_{\gamma }^{}f(z)dz + \sum\limits_{k=1}^{n}\int_{\gamma_{k}}^{}f(z)dz = 0.
    \]
    Caso \(f(z) = \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty}b_{n}(z-a_{k})^{n}\) seja a expansão de Laurent de f sobre \(a_{k}\), então a série converge uniformemente
    em \(\overline{B(a_{k}, r_{k})}.\) Logo,
    \begin{align*}
      \int_{\gamma_{k}}^{}f(z)dz &= \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty}b_{n}\int_{\gamma_{k}}^{}(z-a_{k})^{n}dz\\
                                 &= b_{-1}\int_{\gamma_{k}}^{}(z-a_{k})^{-1}dz\\
                                 &= \mathrm{Res}(f; a_{k})\cdot 2\pi i \cdot n(\gamma_{k}; a_{k})\\
                                 &= -2\pi i n(\gamma ; a_{k})\cdot \mathrm{Res}(f; a_{k}).
    \end{align*}
    Portanto, 
    \[
      \int_{\gamma }^{}f(z)dz + \sum\limits_{k=1}^{n}\int_{\gamma_{k}}^{}f(z)dz = \int_{\gamma }^{}f(z)dz - 2\pi i \sum\limits_{k=1}^{n}\mathrm{Res}(f; a_{k})n(\gamma ; a_{k}) = 0,
    \]
    o que equivale a 
    \[
      \frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma }^{}f(z)dz = \sum\limits_{k=1}^{n}n(\gamma ; a_{k})\mathrm{Res}(f; a_{k}).\quad \text{\qedsymbol}
    \]
  \end{proof*}
  \begin{prop*}
    Suponha que \(f:G\rightarrow \mathbb{C}\) tem um polo de ordem \(m \geq 1\) em a e seja \(g(z) = (z-a)^{m}f(z).\) Então,
    \[
      \mathrm{Res}(f; a) = \frac{1}{(m-1)!}g^{(m-1)}(a).
    \]
  \end{prop*}
  \begin{proof*}
    Sabemos que g(z) é analítico em torno de a e satisfaz \(g(a)\neq 0.\) Considere a expansão em Taylor de g(z) em torno de a:
    \[
      g(z) = \sum\limits_{k=0}^{\infty}b_{k}(z-a)^{k}.
    \]
    Pela definição de g(z), temos 
    \[
      f(z) = \frac{g(z)}{(z-a)^{m}} = \frac{b_{0}}{(z-a)^{m}} + \dotsc + \frac{b_{m-1}}{z-a} + \sum\limits_{k=0}^{\infty}b_{m+k}(z-a)^{k}. 
    \]
    Portanto,
    \[
      \mathrm{Res}(f; a) = b_{m-1} = \frac{g^{(m-1)(a)}}{(n-1)!}.\quad \text{\qedsymbol}
    \]
  \end{proof*}
  \begin{exer*}
    Seja \(f(z) = \tan^{}{(z)}.\) Calcule \(\mathrm{Res}(f; \frac{\pi }{2})\) utilizando a proposição anterior.
  \end{exer*}
  \begin{example}
    Consderando f uma função com um polo simples em a, sabemos que a expansão de f em sua série de Laurent é 
    \[
      f(z) = \frac{b_{-1}}{z-a} + \sum\limits_{n=0}^{\infty}b_{n}(z-a).
    \]
    Dessa forma,
    \begin{align*}
      \lim_{z\to a}(z-a)f(z) = \lim_{z\to a}(z-a)\sum\limits_{n=-1}^{\infty}b_{n}(z-a)^{n} &= \lim_{z\to a}\sum\limits_{n=-1}^{\infty}b_{n}(z-a)^{n+1}\\
                                                                                           &= \lim_{z\to a}b_{-1} + \sum\limits_{n=0}^{\infty}(z-a)^{n+1}\\
                                                                                           &= \mathrm{Res}(f; a).
    \end{align*}
    Assim, dado que g é analítica em um aberto contendo a, segue que \(f \cdot g\) tem uma singularidade isolada em a do tipo polo simples
    ou removível \textbf{[Exercício]} e, consequentemente, 
    \[
      \mathrm{Res}(fg; a) = \lim_{z\to a}(z-a)f(z)g(z) = \lim_{z\to a}(z-a)f(z)\lim_{z\to a}g(z).
    \]
    Portanto, 
    \[
      \mathrm{Res}(fg; a) = \mathrm{Res}(f; a)\cdot g(a).
    \]
  \end{example}
  \begin{example}
    Seja f uma função analítica na região G com exceção das singularidades isoladas \(a_{1}, a_{2}, \dotsc , a_{n}\), que são polos simples.
    Se \(\gamma \) é uma curva fechada retificável em G tal que \(a_{k}\not\in \{\gamma \}\) com \(k=1,\dotsc ,n \) e \(\gamma \) homotópica a 0,
    segue do \hyperlink{residue}{Teorema do Resíduo} q pelo exemplo anterior que, se g é analítica em G, teremos 
    \[
      \frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma }^{}f(z)g(z)dz = \sum\limits_{k=1}^{n}n(\gamma ; a_{k})\mathrm{Res}(fg; a_{k}) = \sum\limits_{k=1}^{n}n(\gamma ; a_{k})g(a_{k})\mathrm{Res}(f; a_{k}).
    \]
  \end{example}
  \newpage

  \section{Aula 18 - 03/02/2023}
  \subsection{Motivações} 
  \begin{itemize}
     \item Exercícios.
   \end{itemize}
  \subsection{Exercícios}
 \begin{exer*}
   Mostre que \(\int_{-\infty}^{\infty}\frac{t^{2}}{1+t^{4}}dt = \frac{\pi }{2}\).
 \end{exer*}
 \begin{exer*}
   Mostre que \(\int_{0}^{\infty}\frac{\sin^{}{(x)}}{x}dx = \frac{\pi }{2}\)
 \end{exer*}
 \begin{exer*}
   Mostre que \(\int_{0}^{\infty}\frac{\ln^{}{(x)}}{x^{2}+1}dx = 0\)
 \end{exer*}
 \begin{exer*}
   Mostre que \(\int_{0}^{\infty}\frac{x^{-c}}{1+x}dx = \frac{\pi }{\sin^{}{(\pi c)}}\) se \(0 \leq c\leq 1.\)
 \end{exer*}
  \newpage

  \section{Aula 19 - 06/02/2023 - Edson Cidral, Eduardo Zago, Ester Beatriz e Francisco Jonatã}
  \subsection{Motivações}
  \begin{itemize}
    \item Princípio do Argumento.
  \end{itemize}
  \subsection{O Princípio do Argumento}
 \begin{def*}
   Se G é um aberto e f uma função definida e analítica em G, exceto em seus polos, então dizemos que f é uma \textbf{função meromorfa} em G. \(\square\)
 \end{def*}
 Observe que se P é o conjunto de polos de uma função f meromorfa em G, podemos definir uma outra função \(\tilde{f}:G\rightarrow \mathbb{C}_{\infty}\) tal que
 \(\tilde{f}(z) = f(z)\) para \(z\in G\setminus{P}\) e \(\tilde{f}(z) = \infty\) para \(z\in P\). Note que \(\tilde{f}\) é contínua em toda G, mas não é analítica,
 o que nos impede de obter uma função analítica com o mesmo comportamento de f em torno de polos.

 \hypertarget{argument-principle}{\begin{theorem*}[Princípio do Argumento]
  Seja f uma função meromorfa em uma região G com zeros \(z_{1},\dotsc ,z_{n}\) e polos \(p_{1},\dotsc , p_{n} \) contados
  de acordo com suas multiplicidades. Se \(\gamma \) é uma curva fechada retificável em G e homotópica a zero que não passa nem por polos
  nem por zeros, então 
  \[
    \frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma }^{}\frac{f'(z)}{f(z)}dz = \sum\limits_{k=1}^{n}n(\gamma ; z_{k}) - \sum\limits_{j=1}^{m}n(\gamma ; p_{j}).
  \]
  \end{theorem*}}
  \begin{proof*}
    Precisamos de duas afirmações para demonstrar o que queremos:

  \textbf{\underline{Afirmação}:} Se f tem zero de ordem n em \(z=a\) e g é função analítica perto de a tal que \(f(z) = (z-a)^{n}g(z),\) então 
    \[
      \frac{f'(z)}{f(z)} = \frac{n}{z-a} + \frac{g'(z)}{g(z)}.
    \]

  \textbf{\underline{Afirmação}:} Se f tem polo de ordem m em \(z=p\) e g é função analítica perto de p tal que \(f(z) = (z-p)^{-m}g(z),\) então 
    \[
      \frac{f'(z)}{f(z)} = -\frac{m}{z-p} + \frac{g'(z)}{g(z)}.
    \]
  Vamos mostrar apenas a segunda, pois as provas são análogas.
  \end{proof*}
  \newpage

  \section{Aula 20 - 09/02/2023}
  \subsection{Motivações}
  \begin{itemize}
    \item Exercícios.
  \end{itemize}
  \end{document}

