\documentclass[../algebraIII_notes.tex]{subfiles}
\begin{document}
\section{Aula 02 - 05 de Março, 2026}
\subsection{Motivações}
\begin{itemize}
	\item Ideais primos, máximos e próprios;
	\item Característica de um anel.
\end{itemize}
\subsection{Ideais de Anéis}
\begin{def*}
	Um \textbf{inverso multiplicativo} em um anel A de um elemento \(a\in A\) é um segundo elemento \(b\in A\) tal que
	\[
		ab = 1.\; \square
	\]
\end{def*}
\begin{def*}
	O \textbf{conjunto das unidades} do anel A consiste de todos os elementos para os quais existe um inverso multiplicativo:
	\[
		\mathcal{U}(A)\coloneqq \{a\in A:\; \exists b\in A,\; ab =1\}.\; \square
	\]
\end{def*}
É importante observar que \(\mathcal{U}(A)\) é um grupo em relação ao produto de A.
\begin{example}
	Para o anel dos inteiros, as unidades são
	\[
		\mathcal{U}(\mathbb{Z}) = \{-1,1\},
	\]
	e, para \(\mathbb{Z}_{n}\), teremos
	\[
		\mathcal{U}(\mathbb{Z}_{n}) = \{[k]\in \mathbb{Z}_{n}:\; 1\leq k\leq n-1,\; (k, n)=1\}.
	\]
	Em particular, o número de unidades em \(\mathbb{Z}_{n}\) é a função totiente de Euler \(\varphi (n)\) aplicada a n.
\end{example}
\begin{def*}
	Um anel K é chamado \textbf{corpo} se todo elemento não nulo é uma unidade, i.e.,
	\[
		\mathcal{U}(K) = \{a\in K:\; a\neq 0\}.\; \square
	\]
\end{def*}
\begin{example}
	O anel \(\mathbb{Z}_{n}\) é um corpo se, e somente se, n é primo.
\end{example}
\begin{def*}
	Um ideal \(\mathfrak{p}\) de A é chamado \textbf{primo} quando
	\[
		ab \in \mathfrak{p} \Rightarrow a\in \mathfrak{p} \text{ ou } b\in \mathfrak{p},
	\]
	ou seja, se um produto de elementos de A pertence ao ideal \(\mathfrak{p}\), pelo menos um dos dois tem que estar nele. \(\square\)
\end{def*}
\begin{def*}
	Um ideal \(\mathfrak{m}\) de A é dito \textbf{maximal} se não existe um ideal próprio de A contendo \(\mathfrak{m}\), ou seja,
	\[
		\mathfrak{m}\subsetneq  \mathfrak{j} \subsetneq A \Rightarrow \mathfrak{j} = \mathfrak{m} \text{ ou } \mathfrak{j}=\mathfrak{a}. \; \square
	\]
\end{def*}
\begin{def*}
	Dado um elemento a de A, o \textbf{ideal gerado por a} é dado por
	\[
		\mathfrak{i} = \langle a \rangle =\{ba:\; b\in A\}. \; \square
	\]
\end{def*}
Seja \(\mathfrak{i}\trianglelefteq A\); em geral, vai existir um homomorfismo
\begin{align*}
	\pi : & A\rightarrow A/\mathfrak{i} \\
	      & a\longmapsto [a],
\end{align*}
que permite definirmos uma relação bijetiva entre os ideias do anel A e os ideais do anel \(A/\mathfrak{i}\):
\[
	\{\mathfrak{j}:\; \mathfrak{j}\trianglelefteq A\} \rightleftarrows \{\overline{\mathfrak{j}}:\; \overline{\mathfrak{j}}\trianglelefteq A/\mathfrak{i}\}.
\]
\begin{exr}
	Prove que \(\pi \) é um homomorfismo de anéis e que \(\mathrm{ker}(\pi )=\mathfrak{i}.\)
\end{exr}

\begin{lemma*}
	Seja A um anel. São equivalentes:
	\begin{itemize}
		\item[1)] A é um corpo;
		\item[2)] A não possui ideais próprios; e
		\item[3)] Para cada anel B, os homomorfismos \(f:A\rightarrow B\) são necessariamente injetores.
	\end{itemize}
\end{lemma*}
\begin{proof*}
	A prova deste lema consiste em mostrar implicações cíclicas:

	\((1)\Rightarrow (2):\) se \(\mathfrak{i} \trianglelefteq  A \) é um ideal próprio e diferente de \(\{0\}\), então um elemento \(a\in \mathfrak{i}\) possui inverso multiplicativo; logo, \(aa^{-1}=1\in \mathfrak{i}\), mostrando que \(\mathfrak{i}=A\).

	\((2)\Rightarrow (3):\) seja \(f:A\rightarrow B\) um morfismo de anéis. Então, \(\mathrm{ker}(f)=\{a\in A:\; f(a)=0\}\) é um ideal de A, mas como A não tem ideais próprios, \(\mathrm{ker}(f)=\{0\}\), donde concluímos que f é injetor.

	\((3)\Rightarrow (1):\) para todo ideal \(\mathfrak{i}\) de A, existe um homomorfismo de projeção
	\begin{align*}
		\pi : & A\rightarrow A/\mathfrak{i} \\
		      & a\longmapsto [a],
	\end{align*}
	e, por hipótese de (3), esse homomorfismo tem que ser injetor, tal que \(\mathrm{ker}(\pi )=\{0\}\); porém, por ser uma projeção \(\mathrm{ker}(\pi )=\mathfrak{i}\), então concluímos que, para qualquer ideal, \(\mathfrak{i}=\{0\}\).
	Consequentemente, tomando qualquer ideal gerado por a,
	\[
		\langle a \rangle=\{0\} \Rightarrow a =0.
	\]
	Portanto, se \(a\neq 0\), deve existir um elemento b tal que \(ba=1\), ou seja, \(\langle a \rangle=A.\) \qedsymbol
\end{proof*}
Uma outra consequência do lema acima é que ganhamos uma caracterização de um corpo como um anel no qual os únicos ideais próprios são \(\{0\}\) ou \(\langle 1 \rangle = A.\)
\begin{def*}
	Diremos que um elemento a do anel A é um \textbf{divisor de zero} se existe \(b\neq 0\) tal que
	\[
		ab=0.\; \square
	\]
\end{def*}
\begin{def*}
	Um anel A onde não há divisores de zero é chamado \textbf{domínio de integridade}. \(\square\)
\end{def*}
\begin{example}
	O anel dos inteiros \(\mathbb{Z}\) é um domínio.
\end{example}
\begin{example}
	Qualquer corpo K é um domínio.
\end{example}

\begin{lemma*}
	Seja A um anel.
	\begin{itemize}
		\item[1)] Um ideal \(\mathfrak{p}\trianglelefteq A\) é primo se, e só se, \(A/\mathfrak{p}\) é um domínio.
		\item[2)] Um ideal \(\mathfrak{m}\trianglelefteq A\) é maximal se, e só se, \(A/\mathrm{m}\) é um corpo.
	\end{itemize}
\end{lemma*}
\begin{proof*}
	Para provar estes itens, precisamos lembrar da multiplicação das classes:
	\[
		[a][b]=[ab].
	\]

	(1) Assim, dizer que \(ab\in \mathfrak{p}\) equivale a \([ab]=0\), mas isso é equivalente, também, a dizer que \([a][b]=[0]\), que praticamente finaliza a prova.

	(2) A afirmação que \(A/\mathfrak{m}\) é um corpo equivale, pelo lema anterior (junto ao exercício 6), à \textbf{não} existência de um ideal próprio \(\mathfrak{j}\not\trianglelefteq A/m\). Consequentemente, \(\mathfrak{m}\) é maximal se, e somente se, \(A/\mathfrak{m}\) é um corpo. \qedsymbol
\end{proof*}
\begin{tcolorbox}[
		skin=enhanced,
		title=Observação,
		fonttitle=\bfseries,
		colframe=black,
		colbacktitle=cyan!75!white,
		colback=cyan!15,
		colbacklower=black,
		coltitle=black,
		drop fuzzy shadow,
		%drop large lifted shadow
	]
	Cada ideal maximal é primo.
\end{tcolorbox}
\subsection{Característica de um Anel}
\begin{def*}
	Um anel A tem \textbf{característica \(\mathbf{p>0}\), \(\mathbf{\mathrm{char}(A)=p}\)} se p é o menor inteiro positivo tal que
	\[
		pa = 0,\quad \forall a\in A,
	\]
	onde
	\[
		pa  \coloneqq  \left\{\begin{array}{ll}
			\underbrace{a+\dotsc +a}_{\text{p-vezes}},        & \quad p\geq 1 \\
			0,                                                & \quad         \\
			\underbrace{(-a)+\dotsc + (-a)}_{\text{p-vezes}}, & \quad p<0
		\end{array}\right.
	\]
	Caso não existe \(p>0\) que satisfaça \(pa=0\) para todo a em A, diremos que \textbf{A tem característica 0}. \(\square\)
\end{def*}
\begin{example}
	Um anel com característica 1 é o anel nulo \(T\) onde \(1=0\).
\end{example}
\begin{lemma*}
	Seja A um anel. Então, existe um homomorfismo de anéis único entre os inteiros e A:
	\[
		\chi :\mathbb{Z}\rightarrow A
	\]
\end{lemma*}
\begin{proof*}
	\textbf{\underline{Existência}:} vamos definir \(\chi (0)=0, \; \chi (1)=1,\; \chi (n+1) = \chi (n)+1\) para todo \(n\geq 1\). Agora, precisamos ver o que acontece quando n for menor que 0; neste caso, podemos ou colocar \(\chi (n)=-\chi (-n)\), ou usar a notação de produto entre um inteiro e um elemento de anel introduzida na definição de característica:
	\[
		\chi (n)=\chi (n)1.
	\]
	O resto da definição de \(\chi \) fica como exercício.

	\textbf{\underline{Unicidade}:} seja \(\varphi :\mathbb{Z}\rightarrow A\) outro homomorfismo de anéis; mostremos que \(\chi = \varphi \), ou seja, que \(\chi (n)=\varphi (n)\) para todo n inteiro. Com efeito, sendo \(\varphi \) um homomorfismo de anéis, temos
	\[
		\varphi (0)=0 \quad\&\quad \varphi (1)=1.
	\]
	Além disso, se \(n>0\),
	\[
		\varphi (n+1)=\varphi (n)+\varphi (1) = \varphi (n)+1.
	\]

	Suponha, agora, que provamos \(\varphi (n)=\chi (n)\), pois o passo acima deixa bem propenos a um processo indutivo. Com essa hipótese,
	\[
		\varphi (n+1)=\varphi (n)+1 = \chi (n)+1 = \chi (n+1).
	\]
	Resta o caso de n negativo, para o qual fica como exercício mostrar que
	\[
		\chi (n)=-\chi (-n)=-\varphi (-n)\eqqcolon\varphi (n). \text{ \qedsymbol}
	\]
\end{proof*}
\begin{exr}
	Mostre que
	\begin{align*}
		 & \chi (n+m)=\chi (n)+\chi (m)                           \\
		 & \chi (nm)=\chi (n)\chi (m)                             \\
		 & \chi (n)=-\chi (-n)=-\varphi (-n)\eqqcolon\varphi (n).
	\end{align*}
\end{exr}

Sabemos, sobre o núcleo, que \(\mathrm{ker}(\chi )=\{n\in \mathbb{Z}:\; \chi (n)=0\}\trianglelefteq \mathbb{Z}\), permitindo enunciarmos o corolário
\hypertarget{integer_morphism_shape}{\begin{crl*}
		O núcleo de \(\chi \) tem a forma
		\[
			\mathrm{ker}(\chi) = n \mathbb{Z}, \quad n =0 \text{ ou } n\geq 2.
		\]
	\end{crl*}}
Em geral, quando temos um homomorfismo de anéis \(f:A\rightarrow B\), temos
\[
	\mathrm{ker}(f) \trianglelefteq A,
\]
e, consequentemente, ganhamos um isomorfismo de anéis
\[
	A/\mathrm{ker}(f)\cong \mathrm{Im}(f).
\]
Logo, duas consequências do \hyperlink{integer_morphism_shape}{\textit{corolário acima}} são:
\begin{item}
      \item \textbf{Caso \(\mathrm{ker}(\chi )=0\):} um anel A sempre possui um subanel isomorfo a \(\mathbb{Z}\); ou
      \item \textbf{Caso \(\mathrm{ker}(\chi )=n\mathbb{Z}\):} um anel A sempre possui um subanel isomorfo a \(\mathbb{Z}_{n}\).
\end{item}
\begin{theorem*}
	Um anel A tem característica positiva se, e somente se, o segundo caso acontece. Analogamente, um anel A tem característica 0 se, e somente se, o primeiro caso acontece.
\end{theorem*}
\begin{proof*}[Esboço]
	Vamos esboçar a prova do caso 1: suponha que A tem característica zero; então, não pode existir n positivo tal que
	\[
		n q  =0, \quad \forall a.
	\]
	Precisamos provar que \(\mathrm{ker}(\chi )=\{0\}\) -- de fato, de acordo com o sinal de n,
	\begin{align*}
		 & \mathrm{ker}(\chi )=\{n\in \mathbb{Z}:\; \chi (n)=0\}        \\
		 & \chi (n)=1+\dotsc +1 \text{ ou } \chi (n)=(-1)+\dotsc +(-1).
	\end{align*}
	Sem perda de generalidade, vamos olhar para o caso de n positivo. Nele,
	\[
		\chi (n)=0 \Rightarrow 1+\dotsc +1 = 0 \Rightarrow \forall a\in A,\; a(1+\dotsc +1)=a0=0.
	\]
	Por outro lado, \(a(1+\dotsc +1)=a+\dotsc +a\) n-vezes, donde concluímos exatamente que, para todo a em A,
	\[
		a+\dotsc +a =0.
	\]
	Portanto, \(\mathrm{char}(A)=n\). \qedsymbol
\end{proof*}
\begin{def*}
	O \textbf{menor subanel não contido propriamente em um subanel próprio} de um anel é chamado \textbf{Anel primo}. \(\square\)
\end{def*}
\begin{tcolorbox}[
		skin=enhanced,
		title=Observação,
		fonttitle=\bfseries,
		colframe=black,
		colbacktitle=cyan!75!white,
		colback=cyan!15,
		colbacklower=black,
		coltitle=black,
		drop fuzzy shadow,
		%drop large lifted shadow
	]
	É possível mostrar que a interseção de uma família qualquer de subanéis é também um subanel. Então, existe o ``menor'' subanel de A (que não é contido propriamente em um subanel próprio)! De fato, esse subanel é a interseção de todos os subanéis de A.

	Em particular, A tem característica zero se, e somente se, o anel primo de A é isomorfo a \(\mathbb{Z}\); por outro lado, A tem característica \(n>0\) se, e somente se, o anel primo de A é isomorfo a \(\mathbb{Z}_{n}\).
\end{tcolorbox}
Tendo em vista essa observação, gostaríamos de poder falar de subcorpo, de subcorpo primo, etc; porém, esse subcorpo primo não pode ser simplesmente isomorfo à imagem de \(\pi \), pois um corpo primo com característica 0 é o anel das frações do homomorfismo \(\pi \), chamado \textit{corpo dos racionais}. Assim, caso o subcorpo primo tenha característica zero, então esse corpo possui um subcorpo isomorfo ao corpo \(\mathbb{Q}_{p}\) e, caso não seja zero, a \(\mathbb{Z}_{p}\). Veremos mais no futuro.


\end{document}
