\documentclass[Algebra/algebra_notes.tex]{subfiles}
\begin{document}
\section{Aula 15 - 23/05/2023}
\subsection{O que esperar?}
\begin{itemize}
	\item Fórmula de Burnside;
	\item Teorema de Colty;
	\item Teorema de Equação de Classe;
	\item p-Grupos.
\end{itemize}
\subsection{Motivações}

\par\textbf{Fórmula de Burnside}

A Fórmula de Burnside é uma ferramenta importante na teoria dos grupos, usada para contar o número de órbitas de uma ação de grupo. Seja $G$ um grupo finito que atua em um conjunto $X$, a fórmula de Burnside é dada por:
\[
	|X/G| = \frac{1}{|G|} \sum_{g \in G} |X^g|
\]
onde $X/G$ é o conjunto de órbitas de $X$ sob a ação de $G$, e $X^g$ é o conjunto de pontos fixos do elemento $g$ em $G$.

Por exemplo, podemos usar a fórmula de Burnside para contar o número de
maneiras de colorir um cubo com três cores diferentes, considerando rotações
como iguais.

Ou seja, a fórmula de Burnside é usada para contar coisas em situações onde certas transformações
(como rotação ou reflexão) não mudam a "essência" do que estamos contando.

\textbf{Teorema de Colty}

O Teorema de Colty é um resultado importante na teoria dos grupos, que se aplica a grupos $p$-nilpotentes. Ele afirma que se $G$ é um grupo $p$-nilpotente finito e $H$ é um subgrupo normal de $G$, então o conjunto $N_G(p)$ de elementos de ordem $p$ em $G$ que normalizam $H$ é também um subgrupo normal de $G$.

Em outras palavras, o Teorema de Colty é uma propriedade interessante que certos
tipos de grupos possuem. Ele nos dá uma maneira de encontrar novos subgrupos
normais em um grupo, o que é útil para entender a estrutura do grupo.

\textbf{Teorema da Equação de Classe}

O Teorema da Equação de Classe é um resultado fundamental na teoria dos grupos que relaciona o tamanho de um grupo com o tamanho de suas classes de conjugação. Dado um grupo finito $G$, o teorema afirma que:
\[
	|G| = |Z(G)| + \sum_{i=1}^r [G : C_G(x_i)]
\]
onde $Z(G)$ é o centro de $G$, $C_G(x_i)$ é o centralizador de $x_i$ em $G$, e a soma é sobre todas as classes de conjugação não-trivial de $G$.

Uma forma de visualizar isso é que o Teorema da Equação de Classe nos dá uma
maneira de "dividir" um grupo em peças menores, chamadas classes de conjugação.

\textbf{p-Grupos}

Os $p$-grupos são um tipo especial de grupo que é especialmente importante na
teoria dos grupos. Um grupo finito é um $p$-grupo se e somente se sua ordem
(o número de seus elementos) é uma potência de $p$. Dado um grupo finito $G$,
os teoremas de Sylow garantem a existência de um subgrupo de $G$ de ordem
$p^n$ para cada potência do primo $p^n$ que divide a ordem de $G$.
Os $p$-grupos da mesma ordem não são necessariamente isomórficos;
por exemplo, o grupo cíclico $C_4$ e o grupo de Klein $V_4$ são ambos
$2$-grupos de ordem $4$, mas eles não são isomórficos
Intuitivamente, $p$-grupos são grupos cujo número de elementos é uma potência
de um número primo. Eles têm algumas propriedades interessantes e são uma área
ativa de pesquisa na teoria dos grupos.

\subsection{Fórmula de Burnside}
\begin{lemma*}
	Sejam X um conjunto finito e G um grupo finito agindo em X. Se \(X^{g}\coloneqq \{x\in X: gx=x\}, g\in G\).
	Então,
	\[
		\sum\limits_{x\in X}^{}|E(x)| = \sum\limits_{g\in G}^{}|X^{g}|.
	\]
\end{lemma*}
\begin{proof*}
	Temos
	\[
		\sum\limits_{g\in G}^{}|X^{g}| = \#\{(g, x)\in G\times X: gx=x\} = \sum\limits_{x\in X}^{}|E(x)|.\text{ \qedsymbol}
	\]
\end{proof*}
Esse lema será usado para provarmos o resultado conhecido como Fórmula Burnside.
\hypertarget{burnside}{
	\begin{prop*}
		Com as notações do lema anterior,
		\[
			|G|\cdot |X/G| = \sum\limits_{g\in G}^{}|X^{g}|,
		\]
		em que \(X/G\) é o conjunto das orbitas distintas com respeito à ação de \(G \curvearrowright X\).
	\end{prop*}
}
\begin{proof*}
	Suponha \(X/G=\{\mathcal{O}(x_{1}), \cdots, \mathcal{O}(x_{n})\}\), isto é, \(X=\bigcup_{i=1}^{n}{\mathcal{O}(x_{i})}\)
	e \(|X/G| = n\). Assim,
	\[
		\sum\limits_{g\in G}^{}|X^{g}| = \sum\limits_{x\in X}^{}|E(x)| = \sum\limits_{x\in X}^{}\frac{|G|}{|\mathcal{O}(x)|}.
	\]
	Pelo lema, portanto,
	\[
		\sum\limits_{g\in G}^{}|X^{g}| = |G|\cdot \biggl(\sum\limits_{x\in \mathcal{O}(x_{1})}^{}\frac{1}{|\mathcal{O}(x_{1})|} + \cdots + \sum\limits_{x\in \mathcal{O}(x_{n})}^{}\frac{1}{|\mathcal{O}(x_{n})|}\biggr) = |G|\cdot |X/G|.\text{ \qedsymbol}
	\]
\end{proof*}
\begin{example*}
	\(D_{3}\) age em \(X=\{1, 2, 3\}\) o conjunto de vértices do triângulo equilátero
	\[
		D_{3} = \{1, (123), (132), (12), (13), (23)\}
	\]
	Com a notação utilizada,
	\[
		X^{1} = X,\quad X^{(123)}=\emptyset,\quad X^{(132)}=\emptyset,\quad X^{(12)}=\{3\}, X^{(13)}=\{2\}, X^{(23)}=\{1\}.
	\]
	Logo, pela \hyperlink{burnside}{Fórmula Burnside},
	\[
		\sum\limits_{g\in D_{3}}^{}|X^{g}| = G = |D_{3}||X/G|.
	\]
\end{example*}
Vamos considerar o seguinte mapa para a próxima discussão:
\[
	G\times{G}\rightarrow G,\quad (g, x)\mapsto gx.
\]
Como exercício, mostre que ele satisfaz os axiomas da ação de G em G.
\begin{lemma*}
	\(G \curvearrowright G\) fielmente por multiplicação à esquerda.
\end{lemma*}
\begin{proof*}
	Segue de
	\[
		E(x) = \{g\in G: gx = x\} = \{1\}. \text{ \qedsymbol}
	\]
\end{proof*}
Com isso, estudemos o teorema de Colty
\hypertarget{colty}{\begin{theorem*}
		Todo grupo G é um subgrupo do grupo de permutações de algum conjunto. Em particular,
		se \(|G| = n,\) então G é subgrupo de \(S_{n}\).
	\end{theorem*}}
\begin{proof*}
	Como \(G \curvearrowright G\) fielmente por multiplicação à esquerda, então
	\[
		\varphi :G\rightarrow Perm(G),\quad g\mapsto m_{g}:G\rightarrow G, x\mapsto gx
	\]
	sendo \(\varphi \) injetora. Se \(|G|=n\), então \(Perm(G) = S_{n}\) e o teorema
	segue pelo Teorema do Isomorfismo.
\end{proof*}
\begin{example*}
	Defina \(G\times{G}\rightarrow G, \quad (g, x)\mapsto gxg^{-1}\). O mapa acima satisfaz
	os axiomas de ação de G.
\end{example*}
\begin{def*}
	Dado x em G, seja \(Z(x)\coloneqq \{g\in G: gx=xg\}\) é o centralizador de x. \(\square\)
\end{def*}
\begin{example*}
	Exercício: \(Z(x)\leq G\).
\end{example*}
\begin{prop*}
	Se \(G \curvearrowright G\) por conjugação, então \(E(x) = Z(x)\).
\end{prop*}
\begin{proof*}
	\begin{align*}
		E(x) & = \{g\in G: g * x = x\}                         \\
		     & = \{g\in G: gxg^{-1} = x\}                      \\
		     & = \{g\in G: gx = xg\} = Z(x).\text{ \qedsymbol}
	\end{align*}
\end{proof*}
\begin{def*}
	Se \(G \curvearrowright G\) por conjugação, definimos a classe de conjugação
	de x em G por ser a órbita \(\mathcal{O}(x)\). Além disso, denotamos \(\mathcal{O}(x)\) por
	\(C(x).\) Assim,
	\[
		C(x)\coloneqq \{gxg^{-1}: g\in G\}. \square
	\]
\end{def*}
\begin{prop*}
	\begin{itemize}
		\item[1)] \(|G| = |Z(x)||C(x)|,\quad \forall x\in G\);
		\item[2)] \(x\in Z(x), Z(G)\subseteq{Z(x)}, \quad \forall x\in G\);
		\item[3)] \(x\in Z(G) \Longleftrightarrow Z(x) = G \Longleftrightarrow C(x) = \{x\}\).
	\end{itemize}
\end{prop*}
\begin{proof*}
	A prova de (1) segue pelo Teorema Órbita-Estabilizador.

	Para 2, note que, como \(xx = x^{2} = xx,\) então x está em \(Z(x).\) Além disso,
	se g pertence a \(Z(G)\), então \(gh = hg\) para todo h de G. Em particular, \(gx = xg\),
	ou seja, \(g\in Z(x)\).

	Por fim, para 3, se \(x\in Z(G)\), temos
	\begin{align*}
		x\in Z(g) & \Longleftrightarrow xg=gx \forall g\in G                \\
		          & \Longleftrightarrow g\in Z(x) \forall g\in G            \\
		          & \Longleftrightarrow Z(x) = G                            \\
		          & \Longleftrightarrow C(x) = \{x\}.\quad\text{\qedsymbol}
	\end{align*}
\end{proof*}
Podemos agora entender o Teorema da Equação de Classe:
\hypertarget{class_eqn}{
	\begin{theorem*}
		Sejam \(C(x_{1}), \cdots, C(x_{n})\) as órbitas que particionam G com respeito
		à ação por conjugação \(G \curvearrowright G\), então
		\begin{align*}
			|G| & = \sum\limits_{i=1}^{n}|C(x_{i})|                        \\
			    & = |Z(G)| + \sum\limits_{x_{i}\not\in Z(G)}^{}|C(x_{i})|.
		\end{align*}
	\end{theorem*}}
\begin{example*}
	\(S_{3} \curvearrowright S_{3}\) por conjugação. Escreva \(S_{3} = \langle x, y \rangle\)
	em que \(x^{2} = 1\) e \(y^{3}=1.\) Assim, \(Z(y)\leq S_{3},\) logo \(|Z(y)| = 1, 2, 3,\) ou 6.
	Agora se y pertence a Z(y), então \(|Z(y)| = 3\) ou 6. Mas, \(xy=y^{2}x\neq yx.\) Desta forma,
	\(|Z(y)|=3\) e, assim, \(|C(y)|=2.\) De exercício, mostre que \(|C(x)| = 3.\)
	Portanto, a equação de classe para \(S_{3}\) é
	\[
		G = 2 + 3 + 1
	\]
\end{example*}
\begin{def*}
	Seja p um número primo. G é um p-grupo se \(|G| = p^{n}\) para algum n. \(\square\)
\end{def*}
\begin{prop*}
	O centro de um p-grupo é não trivial.
\end{prop*}
\begin{proof*}
	Seja G um p-grupo. Da equação de classes,
	\[
		|G| = |Z(G)| + \sum\limits_{x_{i}\not\in Z(G)}^{}|C(x_{i})|
	\]
	em que \(G = \bigsqcup_{i=1}^{n}{C(x_{i})}\sqcup Z(g).\)

	Agora, do Teorema Órbita-Estabilizador, \(|C(x_{i})|\biggl|\biggr. p^{n}\) Logo,
	\(|C(x_{i})| = p^{n_{i}}\) para algum \(n_{i}\geq 0\). Como \(x_{i}\not\in Z(G),\) segue
	que \(|C(x_{i})| > 1\), ou seja, \(n_{i} > 0.\) Portanto,
	\begin{align*}
		 & p\biggl|\biggr. |G| - \sum\limits_{}^{}|C(x_{i})| = |Z(G)|           \\
		 & p\biggl|\biggr. |Z(G)| \Rightarrow |Z(G)| > 1.\quad\text{\qedsymbol}
	\end{align*}
\end{proof*}
A seguir, veremos um teorema de ponto fixo, resultados que sempre fornecem implicações
agradáveis na matemática.
\hypertarget{fixed_point}{
	\begin{theorem*}
		Sejam G um p-grupo e X um conjunto finito com \(G \curvearrowright X.\) Se p
		não divide \(|X|,\) então existe \(x\in X\) tal que \(E(x) = G.\)
	\end{theorem*}}
\begin{proof*}
	Escreva \(X = \bigsqcup_{i=1}^{n}{\mathcal{O}(x_{i}).}\) Então,
	\[
		|X| = \sum\limits_{}^{}|\mathcal{O}(x_{i})|.
	\]
	Do Teorema Órbita-Estabilizador, \(|\mathcal{O}(x_{i})|\biggl|\biggr. |G|= p^{n}.\)
	Então, existem \(n_{i}\geq 0\) tais que \(|\mathcal{O}(x_{i})| = p^{n_{i}}.\)
	Se \(n_{i} > 0\) para todo i, então \(p\bigl|\bigr. \sum\limits_{}^{}|\mathcal{O}(x_{i})| = |X|.\)
	Logo, existe j tal que \(n_{j}=0\). Portanto,
	\[
		|\mathcal{O}(x_{j})| = 1 \Rightarrow |E(x_{j})| = |G| \Rightarrow E(x_{j}) = G.\text{ \qedsymbol}
	\]
\end{proof*}
\begin{prop*}
	Se \(|G| = p^{2}\), p primo, então G é abeliano.
\end{prop*}
\begin{proof*}
	Da proposição anterior, \(|Z(G)| = p\) ou \(p^{2}.\) Se \(|Z(G)|=p^{2},\) está ok.
	Caso \(|Z(G)| = p\), então existe x fora de Z(G). Assim, \(Z(x)\supsetneq{Z(G)}\) e, assim,
	\[
		|Z(x)| = p^{2} \Rightarrow x\in Z(G)\backslash X.
	\]
	Portanto, \(Z(G) = G.\) \qedsymbol
\end{proof*}
\begin{crl*}
	Um grupo de ordem \(p^{2}\) é cíclico ou o produto de dois grupos cíclicos de ordem p, sendo p primo.
\end{crl*}
\begin{proof*}
	Se \(|G| = p^{2},\) se G tem elemento de ordem \(p^{2},\) está ok.

	Caso contrário, todo elemento não-identidade de G tem ordem p. Assim, existem
	\(x, y\in G\) com \(|x|=|y| = p\) e \(y\not\in\langle x\rangle\). Portanto,
	\[
		\langle x\rangle \times\langle y\rangle\rightarrow G, \quad (x^{m}, y^{n})\mapsto x^{m}y^{n}
	\]
	é um isomorfismo. \qedsymbol
\end{proof*}
\newpage
\end{document}
